<pb id="1.1b"/>
<sutra id="M45"/>༄༅། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ།། ༑ །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤྲཱི་ཨ་ནཱ་བི་ལ་ཏནྟྲ་རཱ་
ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱས་པོ་དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་
ལ་ཕན་འདོད་པས། །རྙོག་མེད་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱ། །སྣང་བ་མེད་ཅིང་དཔེ་མེད་པ། །ཚིག་གི་ཡུལ་ལས་རྣམ་པར་འདས། །ཞི་ཞིང་
བདག་མེད་དག་པ་ཉིད། །མཚན་མེད་མཚན་གཞི་རྣམ་པར་སྤངས། །ངང་གིས་སངས་རྒྱས་འདི་ཉིད་ཚུལ། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་མདོར་བསྡུས་པ། །
<pb id="1.2a"/>
བདག་གིས་གསལ་བར་བཤད་པ་ཡིན། །རྨོངས་པ་རྣམས་ལ་ཕན་འདོད་པས། །སྙིང་རྗེས་འདི་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །ཁ་ཅིག་སྟོང་པར་འདོད་པ་དང༌། །
ཁ་ཅིག་ཐིག་ལེའི་གཟུགས་ཅན་དང༌། །ཁ་ཅིག་ཁྱབ་འཇུག་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བློ་དམན་དག་ནི་འཇོག་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་ཡང་དག་པར། །རྒྱུ་ཡི་གནས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་
ཉིད། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་མ་གྲུབ་ན། །སྒོམ་པ་མེད་ཅིང་བྱང་ཆུབ་མེད། །རྒྱུ་ཡི་ཡིད་ཆེས་སྤངས་པ་འདི། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པའི་བདག །སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །རྣམ་པ་སྣ་
ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད། །ཁ་ཅིག་དྲག་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །ཁ་ཅིག་ཞི་བ་ཆེན་པོ་ཆེ། །ཁ་ཅིག་ཕྱག་རྒྱའི་རང་བཞིན་གཟུགས། །ཁ་ཅིག་འདར་ཞིང་གཡོ་བ་དང༌། །གླུ་གར་དེ་བཞིན་
<pb id="1.2b"/>
སིལ་སྙན་དང༌། །ལྷ་ཡི་སྔགས་ནི་བརྗོད་པ་ཉིད། །ཁ་ཅིག་སྔགས་ནི་ཡང་དག་དགོད། །ཁ་ཅིག་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང༌། །དབང་ལ་སོགས་པའི་བརྟག་པ་དང༌། །འབྱུང་དང་འབྱུང་ལས་གྱུར་པའི་ལས། །དེ་ལྟར་ལ་སོགས་མཐའ་
ཡས་མཆོག །སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་རྡོ་རྗེ་བརྟགས། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་ལེགས་གནས་པ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་ནི། །ཕན་འདོད་རྣམས་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུང་པོ་ཁམས་སོགས་ཚོགས་
རྣམས་ཀྱིས། །གང་ཞིག་ཁྱད་པར་གྱིས་བཅོས་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བཅོས་པའི་ཕྱིར། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱར་གསུངས། །ཕུང་སོགས་གཞན་སོགས་མཐོང་བའི་ཕྱིར། །ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱར་གསུངས། །
སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་པ་སྟེ། །རང་བཞིན་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་གཅིག་ཉིད་དེ། །དང་པོ་གྲྭར་ནི་རྟོགས་པར་བྱ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་ཞེས་གསུངས་པས། །ཤར་གྱི་གྲྭར་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཁྱད་འཕགས་པ། །
བྱང་གི་གྲྭར་ནི་རྣམ་པར་སྤྲས། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །བག་ཆགས་མེད་གྲྭ་རྗེས་རྟོགས་བྱེད། །གཞན་དུའང་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པ། །གྲྭ་ཡི་དབུས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །དེ་ཉིད་འདི་ནི་རབ་འཇུག་པས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་ནི་བརྟག །
སྒོ་བཞིར་ཡང་དག་བརྗོད་པ་ནི། །དེ་བཞིན་དྲན་པ་བཞིར་བྱུང་བ། །དེ་བཞིན་གྲྭ་བཞིར་གསུངས་པ་ནི། །སྦྱིན་པ་བཞི་ནི་རྣམ་དག་པ། །དབུས་སུ་དཀྱིལ་འཁོར་གཟུགས་སུ་ནི། །མི་བསྐྱོད་པ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཞི་དང་ཆོས་
<pb id="1.3a"/>
དོན་བརྒྱན་པ་ལས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་འགྲུབ། །དྲྭ་བ་དྲྭ་ཕྱེད་ཟླ་བ་སོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ནི་བྲིས་པ་དང༌། །རྟ་བབས་ལ་སོགས་ཐམས་ཅད་ནི། །ཏིང་འཛིན་ཡན་ལག་རྟ་བབས་ཉིད། །
སེམས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་བརྗོད་པ་སྟེ། །དེ་ཉིད་རང་བཞིན་ལས་ནི་གསུངས། །གང་ཞིག་སེམས་ཀྱི་རབ་འཕེལ་བ། །ཏིང་འཛིན་ཡན་ལག་རྣམ་པར་གནས། །དེ་ཉིད་དྲྭ་བ་ཞེས་སུ་གསུངས། །དྲ་བ་ཕྱེད་པ་ཕྱེད་དུ་སྟེ། །དྲིལ་བུ་དོ་ཤལ་བརྟག་པ་ནི། །
རང་གི་བཙུན་མོ་རྟོགས་པར་བྱེད། །སྒྲ་བརྙན་རྣམ་པ་ལྟ་བུར་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སོ་སོར་རྟོག །ཆོས་རྣམས་མ་སྐྱེས་མཐོང་བའི་ཕྱིར། །དེ་ཉིད་རྒྱལ་མཚན་ཕྲེང་བར་གསུངས། །བླ་བྲེ་ལ་སོགས་གང་བྲེས་པ། །དངོས་པོ་ལ་སོགས་དང་
པོར་ངེས། །སེམས་ནི་བླ་བྲེ་ཞེས་བྱར་བཤད། །དམ་པའི་དོན་ལས་གསུངས་པའོ། །གོས་ཕྲེང་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཉིད། །གང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པའི་སེམས། །དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ནི་མཚན། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་རྟག་ཏུ་གསུངས། །
གྲྭ་ཡི་མཚམས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་སྤྲས། །ཟླ་བ་ཉི་མར་གང་གསུངས་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དོན་མཐོང་ཕྱིར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདག་ཉིད་སེམས། །ཡེ་ཤེས་འདིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །
སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྐྱེས། །དེ་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ནི་གསུངས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་ཉེ་བའི་ཕྱིར། །རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་མཚན་ཉིད་མེད། །བླ་མ་སློབ་མ་རྣམས་གསལ་བར། །རབ་ཏུ་འཇུག་པ་དེ་ཉིད་གསུངས། །སྦྱིན་སྲེག་ཀྱང་ནི་བཤད་པ་
<pb id="1.3b"/>
ཡང༌། །ལྷ་རྣམས་ཚིམ་པ་ང་ཡིས་བརྗོད། །རྣམ་རྟོག་མེད་པའི་སེམས་གང་ནི། །ཐབ་ཁུང་སྒྲ་ཡིས་མཚན་པ་ཉིད། །བྱེ་བྲག་ཕྱེད་པས་མེ་ནང་དུ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་སོགས་ལྔ་པོ་རྣམས། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཡམ་ཤིང་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ནི་
བསྲེག་བླུགས་བྱ། །གཟུགས་ལ་སོགས་པ་གང་བྱུང་བ། །ཡམ་ཤིང་ཞེས་ནི་རབ་ཏུ་གྲགས། །དེ་ལྟར་སྦྱིན་སྲེག་བཤད་ནས་ནི། །རབ་ཏུ་གནས་པ་བརྗོད་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རྟག་ཏུ་ནི། །གང་ཞིག་སེམས་ནི་བརྟན་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་རབ་ཏུ་གནས་
པར་བརྗོད། །ཕུང་པོ་རྣམས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཅི། །གང་ཞིག་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །དེ་ནི་གསལ་བར་བརྗོད་པར་བྱ། །ཡིད་རྣམས་ཀྱིས་ནི་སྐད་དུ་ཡང༌། །གང་ཞིག་གསང་བ་བདག་གིས་བརྗོད། །སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་སྣང་མེད་པ། །མཚན་གཞི་མཚན་ཉིད་
རྣམ་པར་སྤངས། །གསང་བའི་དོན་ནི་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །འདི་ནི་ང་ཡིས་སྔགས་སུ་གསུངས། །སྔགས་ནི་གསལ་བར་བཤད་ནས་ནི། །ལྷ་རྣམས་ཡང་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱི། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་ལེགས་གནས་གང༌། །
ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཐར་པ་ཉིད། །དེ་ཀུན་ཡང་དག་རབ་བརྟགས་ཤིང༌། །གལ་ཏེ་སེམས་ཀྱིས་ཉེར་བརྟགས་གང༌། །ལྷ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་དག་བཤད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །འདི་ཉིད་དུ་ནི་ཡང་དག་གསུངས། །ལྷ་ལ་གསོལ་བཏབ་
རྣལ་འབྱོར་ནི། །གསལ་བར་ང་ཡིས་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཅས་ནས་ནི། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བལྟས་ནས་ཀྱང༌། །རང་གི་རང་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དེ་ཉིད་མཐོང་བ་གཞག་པར་བྱ། །སྙིང་གའི་གནས་སུ་ལག་པ་གཉིས། །
<pb id="1.4a"/>
འབད་པས་མཉམ་པར་སྦྱར་ནས་སུ། །མི་རྟོག་པ་ཡི་རང་བཞིན་དུ། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་རབ་རྒྱུ་བ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །དེ་ཚེ་དེ་ལས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །
མྱུར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྡོམ་པའི་བདག །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེས་གསུངས་པ་བཞིན། །ཡོ་གའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འགྱུར། །ང་ཡིས་གསལ་བར་བརྗོད་པ་ནི། །སྐུ་གསུང་
ཐུགས་ཀྱི་གྲུབ་སྦྱིན་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་མཆོག་གསང་བའི་དོན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱོད་ཡུལ་དོན། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་སྙིང་རྗེ་ཆེས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་རབ་སྒྲུབ་པ། །སྣ་རྩེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ང་ཡིས་གསུངས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་
དབྱིབས་ཙམ་དུ། །མདོར་བསྡུས་ཐམས་ཅད་མ་བྱས་སོ། །རེས་འགའ་དམ་ཚིག་འཁོར་ལོར་ཡང༌། །དེ་ཉིད་ཅེས་བྱར་མ་གསུངས་སོ། །རྟོགས་པ་ཅུང་ཟད་ཙམ་གྱིས་ནི། །གང་འགྲུབ་དེ་ནི་རེས་འགའ་ཡང༌། །གསུང་གི་འཁོར་ལོར་གསུངས་པ་
བཞིན། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་རུ་འགྱུར་བ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་མེད་པར་ལྷག་མོས་པས། །སྒྲུབ་པོ་དམ་པས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཁྲག་དང་ཁུ་བ་དེ་བཞིན་ཤ །བཤང་བ་དང་ནི་གཅི་བ་ཉིད། །དམ་ཚིག་ཅེས་བྱར་རབ་འབད་པར། །གང་ཞིག་བདག་གིས་
ཚིག་གསུངས་པ། །དེ་རྣམས་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་རྣམས་ཐ་སྙད་ཙམ་གྱིས་གནས། །གང་ཚེ་དམ་ཚིག་འདོད་ཆགས་སེམས། །དེས་ནི་དེ་ཉིད་རབ་ཏུ་སྤྱོད། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་ཆགས་གྱུར་པ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཡོད་མ་ཡིན། །
<pb id="1.4b"/>
དེ་ལ་རྟག་ཏུ་རྟོག་པ་ཡི། །ཁྲག་ནི་ཟ་བར་འགྱུར་བའོ། །ཁྲག་ནི་ཆེན་པོ་ཟོས་ནས་ནི། །འོད་དཔག་མེད་པའང་བཟའ་བར་བྱ། །གང་ཞིག་ཆོས་རྣམས་ལས་སྐྱེས་པ། །ཁུ་བའི་སྒྲར་ནི་བསྒྲག་པར་བྱ། །དེ་ཚེ་མ་སྐྱེས་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །བཟའ་བར་ཡང་དག་གསུངས་
པ་ཉིད། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་མཉམ་པ་ཉིད། །ཤ་ཆེན་དུ་ནི་རབ་ཏུ་དབྱེ། །མི་དམིགས་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བཟའ་བ་ཞེས་བྱར་མངོན་པར་བརྗོད། །གང་ཞིག་རབ་ཏུ་འཛག་པའི་སེམས། །ནུས་པའི་རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །
དེ་ཡང་གཅི་བའི་སྒྲ་ཡིས་བརྗོད། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་ངེས་པའི་སེམས། །སྦས་པའི་ཆར་ནི་གནས་པ་འདི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རབ་རྟོགས་པའོ། །བཤང་བ་ཟ་བར་ཡང་དག་བརྗོད། །དམ་ཚིག་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །འདི་རྣམས་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་
བཤད། །འདི་རྣམས་དོན་ནི་རྟོགས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་འགྱུར། །དཔལ་བདེ་བ་དམ་པ་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་དང་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་རིམ་པ་ཆེན་པོ་མཁའ་འགྲོ་མ་དྲྭ་བ་སྡོམ་པའི་བརྟག་པ་རྙོག་པ་
མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པཎྜི་ཏ་ག་ཡ་དྷ་ར་དང༌། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙཱ་བ་དགེ་སློང་ཤཱཀྱ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བའོ།། ༈ <sutra id="M46"/>།།དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ་བཞུགས་
སོ།། །། ༄༅།  །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤྲཱི་མཱ་ན་ཨ་ན་བི་ལ་ཡོ་ག་ཏནྟྲ་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་པཉྩི་ཀ །བོད་སྐད་དུ། དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་
<pb id="1.5a"/>
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་རྙོག་པ་མེད་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་འདིར་ནི་རྙོག་མེད་ཀྱི། །རྙོག་པ་མེད་པའི་དཀའ་འགྲེལ་ནི། །ཟླ་བ་གཞོན་ནུ་ཡིས་ནི་བྱས། །རྙོག་པ་མེད་པར་རབ་ཏུ་བཤད། །ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་
པ་ལ། རྙོག་པ་ནི་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ལ་སོགས་པའི་རྙོག་པའོ། །དེའང་མ་རིག་པ་ནི་རྩ་བ་སྟེ། མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་ཡིད་ལ་བྱེད་པའི་རྙོག་པ་དང་བྲལ་བ་སྟེ། མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་
བའི་དོན་ཏོ། །བག་ཆགས་དང་བཅས་པའི་ཉེས་པ་མཐའ་དག་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཉོན་མོངས་པ་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་མ་ལུས་པ་ཤིན་ཏུ་སྤངས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་དགོས་པའི་དོན་ཏོ། །མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་
དང་བཅས་པ་ནི་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། གང་ལ་མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དེ་མེད་ན་ཇི་ལྟར་དེ་ལ་ཉེས་པ་གཞན་གྱི་བག་ཆགས་རྣམས་འབྱུང་བར་འགྱུར། དེ་མེད་པ་ལའང་ཉེས་པ་ཅི་ཡོད་དེ། དེའི་ཕྱིར་རྙོག་པ་མེད་པ་ལ་བག་ཆགས་དང་
བཅས་པའི་སྒྲིབ་པ་གཉིས་མེད་དོ། །དེའང་རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། བརྗོད་པར་བྱ་བ་བསྟན་ལ། རང་གི་དོན་ཕུན་སུམ་ཆོགས་པར་ཡང་བསྟན་ཏོ། །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐོབ་པ་སྟེ། དགོས་པའོ། །བཅོམ་
ལྡན་འདས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པར་མཛད་དེ། གཞན་གྱི་དོན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བསྟན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྱད་པར་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་ཏེ། སྣང་བ་ནི་ཁམས་གསུམ་གྱི་སྤྲོས་པ་
<pb id="1.5b"/>
ཐམས་ཅད་དེ། མི་དམིགས་པའོ། །དེ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། འདི་ལ་སྣང་བ་མེད་དོ། །སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། དམིགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །མི་སྣང་བ་མེད་པ་སྟེ། རང་ཡང་སྣང་བའི་ངོ་བོར་མི་འགྱུར་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འདི་ལ་
མི་སྣང་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་སྟེ། སྣང་བའི་རྒྱུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་དེ་ལ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། རང་ཉིད་མིན་པ་དང༌། དེའི་རྒྱུའང་མིན་པ་སྟེ། གསུམ་དུ་བསྟན་པའོ། །དཔེ་མེད་པ་ནི་དེ་དང་མཉམ་པའི་གཞན་གཉིས་པ་གཞལ་བྱར་མེད་པའི་ཕྱིར་དཔེ་
དང་ལྡན་པ་མེད་དེ། དཔེ་དང་མི་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཚུངས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་ལ་གཞན་གཞལ་བྱར་མེད་པ་དང༌། དེའི་རང་བཞིན་འགྲོ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དང༌། འགྲོ་བའང་དེའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་
དཔེའང་མེད་དོ། །བརྗོད་དུ་མེད་པ་ནི་བརྗོད་པ་མེད་པ་སྟེ། ཚིག་གི་ཡུལ་མ་ཡིན་པ། བརྟག་པ་དང་དཔྱད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས་པ། རང་རིག་པ་ཙམ་གྱི་ཡུལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་བརྗོད་པ་ཡོད་པ་ཉིད་མ་ཡིན་པ་འདི་ནི་བརྗོད་པ་མིན་པ་སྟེ། བརྗོད་པ་མེད་
པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །བརྗོད་པའི་ནུས་པའང་མེད་དེ། སྟོན་པ་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མ་ཡིན་པ་སྟེ། གཟུང་བ་མེད་དོ། །བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་རྟོགས་པའི་ནུས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡུལ་གྱི་
བདག་ཉིད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། འདི་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་པའོ། །གཟུང་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། མ་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར་རོ། །གཟུང་བ་མེད་པས་འཛིན་པ་མེད་དེ། གཟུང་བ་དང་འཛིན་པ་ནི་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར་རོ། །རང་རིག་པ་མངོན་སུམ་གྱི་ངོ་
<pb id="1.6a"/>
བོ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འཁྲུལ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་བཤད་དོ། །གདོད་མ་ཉིད་ནས་བཟུང་སྟེ་རང་བཞིན་གྱི་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་ལྟོས་ཏེ། རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བས་ཞི་བའོ། །གདོད་མ་ཉིད་ནས་རང་
བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། འདིས་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ལུས་སུ་ངེས་པར་བསྟན་ཏོ། །གློ་བུར་གྱི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི་དབྱེ་བ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཉོན་མོངས་པའི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་དང༌། ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་
པ་དང་བྲལ་བའོ། །དེ་ལ་ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་ཏེ་དྲི་མ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བས་སྤངས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་ཏེ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བས་རྟོགས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །དེ་ལྟར་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་
ཀྱི་སྤངས་པ་དང་རྟོགས་པའི་དབྱེ་བ་གཉིས་ཀྱི་རང་གི་དོན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །མཚན་གཞིའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང༌། མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་རྣམས་དེ་ལས་རྣམ་པར་སྤངས་ཏེ་རྙོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཚན་ཉིད་
དང་མཚན་གཞིར་གྱུར་པ་ནི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་དངོས་པོ་སྟེ། རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་ཉིད་དང༌། རྣམ་པར་རྟོག་པའི་དངོས་པོ་སྤངས་ཏེ་རང་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་སྟེ། གང་དུའང་གཞན་གྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པའོ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་
ཏོ། །རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བར་བསྟན་ཏོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྟོས་ནས་མཚོན་པར་བྱ་བ་དང༌། མཚོན་པར་བྱ་བའི་ངོ་བོ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་སྤངས་པའོ། །ང་ང་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཉིད་འཇུག་པར་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་ལ་སོགས་པའི་ཁྱད་པར་གྱི་
<pb id="1.6b"/>
ཁྱད་པར་རོ། །དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ། རང་གི་དངོས་པོའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་
པའི་རང་བཞིན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་སྐད་དུའང༌། གཟུགས་དང་མཚན་ཉིད་ཆོས་རྣམས་མེད་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་རྗེས་དྲན་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་དག །གང་ཕྱིར་སེམས་དང་ཡིད་ནི་མི་རྒྱུ་བ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་
རྗེས་སུ་དྲན་པར་འགྱུར། །གང་གིས་ང་ལ་གཟུགས་སུ་མཐོང༌། །གང་གིས་ང་ལ་སྒྲར་ཐོས་པ། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་སྟེ། །སྐྱེ་བོ་དེ་ཡིས་ང་མི་མཐོང༌། །ཆོས་ཉིད་སངས་རྒྱས་སུ་ནི་བལྟ། །ཆོས་སྐུ་རྣམས་ནི་འདྲེན་པའི་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་
མངོན་པར་མི་ཤེས་པ། །དེས་ནི་རྣམ་ཤེས་ནུས་མིན་པས། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །གཟུགས་ནི་འདིར་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དོ། །ཆོས་ནི་ཆོས་སྟོན་པའོ། །སེམས་ནི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཚོགས་བདུན་གྱི་ལུས་སོ། །ཡིད་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་གྱི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ལུས་སོ། །གཟུགས་ནི་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དོ། །གཉིས་ཀའང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཟུགས་སུ་མི་འགྱུར་རོ། །སྤངས་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མ་ཡིན་པས་ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་འདིས་སྤངས་པ་སྟེ། ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ནི་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་
ཉིད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །མངོན་པར་མི་ཤེས་པ་ནི་མཚོན་པ་མེད་པའོ། །གང་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ནུས་པ་མེད་པར་བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་བྱེད་པ་ནི་གང་གི་ཕྱིར་བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས་དེའི་མཚན་ཉིད་དུ་མི་འགྱུར་རོ། །འདི་དག་གིས་
<pb id="1.7a"/>
ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་བསྟན་ཏོ། །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་དང༌། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་གཉིས་ཏེ། དེ་དག་གིས་ནི་འགྲོ་བའི་དོན་གྱི་རྒྱུར་གྱུར་པ་སྟེ། སྐུ་གསུམ་བསྟན་ཏོ། །སྐུ་གསུམ་དུ་བརྗོད་པ་དང༌། དེའི་ཆ་དང་
ལྡན་པ་དང༌། ཡེ་ཤེས་ལྔ་གསལ་བར་བསྟན་པ་སྟེ། འབྲས་བུའི་བཤད་པའོ། །འདི་དག་ཉིད་ཀྱང་རྙོག་པ་མེད་པ་དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ལམ་ཡང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་བསྟན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་མ་སྦགས་པ་སྟེ། མ་
འཁྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདིར་སྐུ་གསུམ་མོ། །གང་དུའང་རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། གཟུང་བྱ་སྣང་བ་མེད་པས་འཛིན་པ་མེད་པ་ཉིད་དེ། བསམ་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །
དཔེ་མེད་པ་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་འཐོབ་པའི་ལམ་གཉིས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། བརྗོད་པ་མེད་པ་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །གང་དུའང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཡུལ་བདག་ཉིད་མིན་པ་ནི་བསམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཞེས་པའི་དོན་ཏོ། །རྒོད་པ་ཞི་བས་ཞི་བའོ། །
ཞུམ་པ་དང༌། རྨུགས་པ་དང༌། གཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་དྲི་མ་མེད་པའོ། །འགྱོད་པ་དང་ཐེ་ཚོམ་དང་བྲལ་བས་དག་པའོ། །མཚོན་པར་བྱ་བ་བསམ་པར་བྱ་བ་དང༌། མཚོན་པར་བྱེད་པ་སེམས་པ་སྤང་བ་ནི་བསམ་པ་མེད་པར་བྱེད་པ་སྟེ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་
པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །སྔར་སྣང་བ་མེད་པ་དང༌། ཡུལ་གྱི་མཚན་ཉིད་མིན་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་དག་པ་དང༌། འདིར། མཚན་གཞི་དང་ནི་མཚན་ཉིད་སྤངས། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ནི་ཐ་དད་པ་ཉིད་དེ། གང་ཕྱིར་ཁམས་གཞན་དུ་བསམ་པ་འདི་ལས་གཞན་
<pb id="1.7b"/>
སེམས་པའི་དོན་སྣང་བ་མེད་པའོ། །དེའི་ཡང་འགའ་ཞིག་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས་ཡུལ་གྱི་དོན་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་པའི་དོན་ཏོ། །གཞན་སེམས་པར་བྱེད་པ་དང༌། གཞན་སེམས་པ་མེད་པ་སྟེ། སྔར་གྱི་ཚིག་གཉིས་ནི་གཞན་གྱི་སྒོ་ནས་
བསྟན་ཏོ། །ཡང་ལམ་འདི་ཉིད་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། རང་ཡང་མི་སེམས་པའི་ཕྱིར་དང༌། མཚན་གཞི་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །རང་གི་རྒྱུད་ལ་གནས་པའི་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པའི་དོན་ནི་མིན་པ་དང༌། རང་གིས་མི་སེམས་པའི་ཕྱིར་དང༌། མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་
རོ། །རང་ཡང་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རང་བཞིན་དུ་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྒྱུད་སྔ་མ་དང་ཕྱི་མའི་དངོས་པོར་མི་འགྱུར་ཏེ། རང་གི་རྒྱུད་དུ་ལྟུང་བའི་ཆ་གཉིས་ལ་ལྟོས་ནས་སེམས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་རང་ཉིད་སེམས་མ་ཡིན་པ་དང༌། 
སེམས་པའི་ངོ་བོ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རང་གི་སྒོ་སྟེ། མཚན་གཞི་མེད་པ་དང༌། མཚན་ཉིད་མེད་པའི་སྒོའོ། །ཡང་རང་གི་སྒོ་ནས་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་སྟེ། རྒྱུན་ལ་ལྟོས་པ་དང༌། སྐད་ཅིག་མ་ལ་ལྟོས་པ་དང༌། དེ་དག་ནི་རང་དང་གཞན་གྱི་སྒོའི་ཁྱད་པར་རོ། །
འདིར་ཡང་ཚིག་གཉིས་ཀྱིས་བསམ་དུ་མེད་པའི་ལམ་གྱི་ལུས་བསྟན་ཏེ། ལམ་གྱི་བཤད་པའོ། །རྙོག་པ་ནི་སྒྲོ་བཏགས་པ་སྟེ། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུའོ། །བསམ་གཏན་མིན་པ་ནི་བསམ་པ་མ་ཡིན་པའོ། །ཡང་ཅི་ཞིག་བྱ་ཞེས་སྨྲ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཞེས་
བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ལ། ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་དམིགས་པ་མེད་པའི་སྙིང་རྗེས། གང་གི་ཕྱིར་དེ་དང་དེར་འགྲོ་བ་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པས་བསྐྱེད་པའི་སྤྲུལ་པ་འབད་པ་མེད་པའང་དེ་ཉིད་དུ་འཇུག་སྟེ། དེ་
<pb id="1.8a"/>
ལྟར་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གོམས་པར་བྱའོ། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པར་བྱ་བས་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འབད་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཁ་ཅིག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་
སོགས་པ་ནི་གཞན་གྱི་འདོད་པ་དགག་པ་ཡིན་ཏེ་སྟོང་པ་ཉིད་ནི་མེད་པ་སྟེ། ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ། བདེ་བ་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པ་དང་བྲལ་བའོ། །འདོད་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་སྲེད་པ་མེད་པའོ། །དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་སྟོང་
པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོའོ། །རྒྱུ་དང་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བློས་དཔྱད་པའོ། །འབྲས་བུ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཐམས་ཅད་དུ་འགྲོ་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་དེ་ཉིད་དུ་བསྟན་པའོ། །བྱང་ཆུབ་ནི་
འབྲས་བུ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པས་ཟད་པ་དང་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །བསྒོམ་པ་ནི་ལམ་བསྒོམ་པའོ། །འབྲས་བུ་ནི་བྱ་བ་དང༌། རྒྱུ་ནི་བྱེད་པའོ། །དེ་དག་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དང༌། ཡོངས་སུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་དང༌། 
དངོས་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་དང༌། ཚད་མས་གནོད་པའི་ཕྱིར་དང༌། འབྲས་བུ་ལ་ལྟོས་ནས་རྒྱུ་དང༌། རྒྱུ་ལ་ལྟོས་ནས་འབྲས་བུའོ། །ལྟོས་ནས་གྲུབ་པའང་མ་གྲུབ་པ་ཉིད་དེ། ཚུ་རོལ་དང་ཕ་རོལ་བཞིན་ནོ། །འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏེ། ཐོག་མ་ནི་སྐྱེ་བའོ། །
ཐ་མ་ནི་འགག་པའོ། །དེའང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་དུ་བསྟན་ཏོ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལ་སོགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །མཐོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་གྲུབ་པས་སྤྲུལ་པ་བསྟན་ཏོ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པ་ཀུན་
<pb id="1.8b"/>
རྫོབ་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ནི་མངོན་དུ་བྱ་བའི་ངོ་བོ། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པར་གྱུར་པ་ནི་སྣ་ཚོགས་པའི་སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་ཡང་དག་པར་འབྱུང་ངོ༌། །ཡེ་ཤེས་དེའི་
དབང་གིས་དེ་དང་དེར་སྤྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བརྟག་པ་ནི་ཆོ་ག་སྟེ། ཉེ་བར་སྤྱོད་པའོ། །སངས་རྒྱས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའོ། །སོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སོ། །དེ་རྣམས་
ཀྱིས་བརྟགས་པ་ནི་སྤྲུལ་པ་ངེས་པར་སྤྲོས་པའོ།། །།ད་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རྣམ་པར་གཞག་པ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ། གང་ཚེ་སེམས་ནི་ལེགས་གནས་པ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་བསྒོམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རེ་ཞིག་བསྟན་པ་ཡིན་
ཏེ། ལེགས་པར་གནས་པ་ནི་བརྟན་པར་གྱུར་པ་སྟེ། གཡོ་བ་མེད་པ་ཐེ་ཚོམ་ལ་སོགས་པའི་ཉེས་པ་ དང་བྲལ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་དེ་ཁོ་ནའོ། །རྣམ་པ་ནི་ཐོག་མ་ནས་མ་སྐྱེས་པ་དང༌། གདོད་མ་ནས་ཞི་བ་དང༌། ནམ་མཁའ་
དང་མཉམ་པ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་སྟེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པའོ། །དེའི་རྣམ་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ནི་གང་ལ་དམིགས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དམིགས་པ་མེད་པའོ། །རང་བཞིན་དངོས་པོ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་
འོད་གསལ་བའི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །གདོད་ནས་དག་ཅེས་བྱ་བ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །ཐོག་མ་ནས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྒྱས་པར་བསྟན་པའོ། །རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། རྣམ་པར་བསྟན་པའོ། །ཕན་པར་འདོད་པ་
<pb id="1.9a"/>
རང་དང་གཞན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་སོ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བསྟན་པ་དེ་ཉིད་རྡུལ་ཚོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བསྟན་པ་ནི། ཕུང་པོ་དང་ཁམས་ལ་སོགས་པ་ནི་འཚེད་པར་འགྱུར་བས་འགྱུར་བ་སྟེ། 
སོགས་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་བསྡུས་སོ། །ཁྱད་པར་ནི་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་རོ། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་འཚེད་པར་གསུངས་པ་ནི་ལུས་ལ་སོགས་པའོ། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དང་ལུས་ལ་སོགས་པ་འཚེད་པ་ནི་ལུས་ལ་སོགས་
པ་གསུམ་ཐ་མི་དད་པའི་དེ་ཁོ་ནའི་རང་བཞིན་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལུས་ལ་སོགས་པ་གསུམ་དང༌། ཕུང་པོ་དང༌། ཁམས་དང༌། སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་ལ་མེད་པར་གྱུར་པའོ། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དང༌། ཕུང་པོ་དང༌། ཁམས་དང༌། སྐྱེ་མཆེད་ཅེས་བྱ་བའི་དོན་ནོ། །
དེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་དོ། །བསྟན་པ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བསྟན་པའོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་མ་མཐོང་བ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པ་མཐོང་བར་གྱུར་པའོ། །དེ་ལྟར་ན་ཐ་མི་དད་པའོ། །སོགས་པ་ནི་སྒྲ་གཅིག་གིས་
སྐྱེ་མཆེད་དུ་བཟུང་སྟེ། གཉིས་པས་ནི་ཁམས་རྣམས་སོ། །ཟག་པ་དང་བཅས་པའི་ངོ་བོ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལམ་ཡང་བསྟན་ཏོ། །འབྲས་བུར་གྱུར་པ་ཟག་པ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་ཟག་པ་མེད་པ་ཟག་པ་མེད་པའི་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཏེ། དེ་ལ་
ཚུལ་ཁྲིམས་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། ཤེས་རབ་དང༌། རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དང༌། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་རྣམས་ནི་ཕུང་པོའོ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་ནི་སྐྱེ་མཆེད་དོ། །བྱམས་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་ཁམས་སོ། །རང་
<pb id="1.9b"/>
བཞིན་མེད་པའི་རྣམ་ཐར་རྒྱས་པར་བསྟན་པའོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པར་གྱུར་ཏེ། འདིས་གྲུ་བཞི་པ་ནི་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། ཡེ་ཤེས་བཞི་པོ་རྣམས་ནི་ངོས་བཞི་དག་སྟེ། སྤྱི་དོན་ནོ། །ངོས་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ནི་འདིར་བརྡ་སྟེ། 
ལོགས་སུ་བརྗོད་དོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ནི་དང་པོ་ཤར་གྱི་ངོས་སོ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ནི་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །དེ་ལྟར་ན་འདི་དག་ནི་ཕྱོགས་བཞིའོ། །བརྟགས་པ་ནི་རྣམ་པར་
གཞག་པ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་གོ་སྟེ། མིག་གིས་དེ་དང་དེར་རང་གི་ཡུལ་མཐོང་བའོ། །སྤྱོད་པའང་མཆོག་གི་གནས་སྐབས་ཏེ། ཇི་སྲིད་དུ་རང་གི་ཡུལ་ལ་སྤྱོད་པའོ། །ལུས་དང༌། ཚོར་བ་དང༌། སེམས་དང༌། 
ཆོས་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་ནི་སྒོ་བཞིའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཟུར་བཞི་རྣམས་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ཟུར་བཞི་སྟོན་པ་ཡིན་ཏེ། ཆོས་དང༌། ཟང་ཟིང་དང༌། མི་འཇིགས་པ་དང༌། བྱམས་པ་སྟེ། ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྦྱིན་པ་བཞི་ནི་ཟུར་བཞིའོ། །
མཚམས་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟོན་པར་འགྱུར་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སོ། །འདི་ལྟ་བུ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་པ་ཉིད་དོ། །གྲུ་བཞི་པ་ནི་
ལམ་གྱི་དུས་སུ་ངེས་པའོ། །འབྲས་བུའི་དུས་སུ་ངེས་པར་གནས་པས་རྫོགས་སོ། །ཞི་བ་ནི་ལམ་གྱི་ཆོས་བསྡུས་པ་སྟེ། ཚུལ་ཁྲིམས་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། ཤེས་རབ་ལ་སོགས་པའི་ཕུང་པོ་སྟེ། ལམ་གྱི་སྒྲིབ་པ་ཉེ་བར་ཞི་བའོ། །སངས་རྒྱས་སུ་བྱེད་པའི་
<pb id="1.10a"/>
སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་དོན་དེ་ཉིད་དུ་སྐྱེས་བུའི་དོན་ཏོ། །དེ་དག་ནི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དོན་དམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན་པར་འགྱུར་ཏེ། 
ཀུན་ནི་དུས་ཐམས་ཅད་པའོ། །གྲུབ་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་དྲུག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །ཞི་བ་ནི་གདོད་མ་ནས་ཞི་བའོ། །རང་བཞིན་གྱིས་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་ལྟོས་ཏེ་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་ཞི་བའོ། །ཆོས་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །དེ་ཉིད་དོན་ཏེ། དགོས་པ་ནི་
རང་གི་ངོ་བོ་སྐུ་དེས་བརྒྱན་པའོ། །དྲྭ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡན་ལག་ཉིད་དྲྭ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། བསྡུས་པའི་དོན་ཏོ། །རྟ་བབས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡན་ལག་རྒྱས་པར་བསྟན་ཏེ། སེམས་ཀྱི་
ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བའི་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པ་རྣམས་ནི་རྟ་བབས་རྣམས་སོ། །སེམས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་མངོན་པར་མ་བྱས་པར་འཇུག་པ་ནི་དྲྭ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གང་དེ་མངོན་པར་སྦྱངས་པའི་རྣམ་པར་དག་པས་སྦྱོང་བའི་འཇུག་པ་ནི་དྲྭ་བ་ཕྱེད་པའོ། །
དྲིལ་བུས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བྲག་ཆ་དང་འདྲ་བར་རྟོགས་པ་ནི་དྲིལ་བུའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཁོང་དུ་ཆུད་དེ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་མཐོང་བ་ནི་རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བའོ། །དམ་པའི་ཆོས་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། ལུང་དང་རྟོགས་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་སོ། །དངོས་དང་
དངོས་པོ་མེད་པར་འཛིན་པ་ལས་གྲོལ་བ་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ་པ་ལ་བརྟེན་པ་ཞི་བར་གནས་པའི་ཁྱད་པར་ནི་སེམས་ཀྱི་བླ་བྲེའོ།། །།ད་ནི་སྐད་ཅིག་མ་བཞིའི་དགའ་བ་རྣམས་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་
<pb id="1.10b"/>
དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པ་ཡིན་ཏེ། རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཉེ་བར་མཚོན་པའི་དགའ་བ་ནི་རང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་བདེ་བར་སྣང་བ་དེ་ཉིད་ཕྲེང་བ་དང༌། གོས་དང༌། རྔ་ཡབ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་སོ། །སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་མཆོག་ཏུ་དགའ་བའོ། །
དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་སྨིན་པས་མཚོན་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་རྡོ་རྗེ་པདྨར་རེག་པའི་དུས་སུ་དགའ་བའི་བདེ་བ་ལྷག་པའི་རྣམ་པའི་སེམས་ནི་ཀ་བ་དང༌། ཟུར་ལ་སོགས་པར་སོན་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །དེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། དེ་བརྗོད་
པ་མིན་པ་ནི་རང་གི་དོན་མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བས་འཆར་བ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་དང༌། རང་བཞིན་ལ་སོགས་པ་རང་གི་ངོ་བོ་འདི་ནི་སྡོམ་པའི་མཆོག་སྟེ། བདེ་བའི་མཆོག་ཤར་བའོ། །བསྒོམས་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་
བདེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་མའོ། །སྡོམ་པ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། གཞན་དུའང་མ་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ལངས་པའོ། །མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་མ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལྷན་
ཅིག་སྐྱེས་པ་ཉིད་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་སྡོམ་པ་མཆོག་ཅེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གྲྭ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དགའ་བྲལ་སྟོན་པ་ཡིན་ཏེ། རྡོ་རྗེ་དང༌། རིན་པོ་ཆེ་དང༌། ནོར་བུ་རྣམས་ཏེ། བདེ་བར་ལོངས་སྤྱོད་པ་རྣམས་འཇུག་པའོ། །རྣམ་པར་ཉིད་པའི་མཚན་
ཉིད་དགའ་བྲལ་རྟོག་པ་འདི་ནི་ཟུར་ཐམས་ཅད་དེ། མཚམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པའོ། །ཟུར་ཐམས་ཅད་དུ་ཉེ་བར་མཚོན་པའི་པདྨ་རྣམས་དང༌། མཚམས་ཀྱི་ནང་རྣམས་ལ་རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པ་རྣམས་ནི་རྡུལ་དང་བྲལ་བའི་དཀྱིལ་
<pb id="1.11a"/>
འཁོར་ཉིད་དང༌། རྡོ་རྗེ་དང་པདྨའི་རྟོགས་པའོ། །ཟླ་བ་དང་ཉི་མར་གང་ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དོན་དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མཐོང་བ་ནི་ཟླ་བའོ། །ཐབས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མཐོང་བ་ནི་ཉི་མའོ། །ཤེས་རབ་ཐབས་
ཤེས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ནི་ཉེ་བར་བསྡུས་པའོ། །དེའི་བདག་ཉིད་ནི་དེའི་རང་བཞིན་ནོ། །དེ་ལྟར་བསྟན་མ་ཐག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཉིད་རྟོགས་པའོ། །ཉེ་བར་བསྡུས་པའོ། །མཚན་ཉིད་མེད་པ་ནི་དེ་དང་དེ་ལྟར་ཐ་དད་པའི་མཚན་ཉིད་པ་
དང་བྲལ་བའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་འཇུག་པ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའོ། །དེ་ཉིད་ཐམས་ཅད་རྟོགས་པར་བསྟན་ཏེ། དེ་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་དག་ཏུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་པའོ། །སྦྱིན་སྲེག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་
སོགས་པ་ནི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་སྟེ། རང་བཞིན་མཐའ་དག་དང་བྲལ་བའོ། །མཚན་མ་རྣམས་ནི་དྲན་པའོ། །རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་ནི་རང་བཞིན་སོ་སོར་བརྟག་པ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཀྱིས་དེ་དབེན་པའོ། །གཟུང་བ་དང་འཛིན་པའི་དངོས་པོ་
ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་རྣམས་ནི་དབེན་པ་སྟེ། དབེན་པ་རང་གི་ངོ་བོ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །དེ་ཉིད་ནི་མེ་སྟེ། གཟུང་བའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་བསྲེག་པའི་ཕྱིར་རོ། །བསྲེག་བླུགས་ནི་རང་བཞིན་མེད་པར་བྱ་བ་སྟེ། 
དེ་ལྟར་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །སེམས་ལས་བྱུང་བ་ནི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་གཞག་པའོ། །གང་གི་ཕྱིར་སེམས་ཀྱིས་སྤྲོས་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོའོ། །སེམས་དང་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ནི་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་
<pb id="1.11b"/>
སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་སོ། །སོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཁམས་རྣམས་སོ། །རབ་ཏུ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་དང་པོ་སྟོན་པ་སྟེ། ཏ་ཤི་ལའོ། །བརྟན་པར་གྱུར་པ་ནི་མི་གཡོ་བའོ། །སེམས་ནི་ཡིད་དོ། །ལུས་དང༌། ངག་དང༌། ཡིད་རྣམས་སོ། །དེ་ཉིད་
སེམས་སོ། །སྟོན་པ་མཐའ་དག་གིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསུངས་པའོ། །གཅིག་ནི་དངོས་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །ད་ནི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མདོར་བསྟན་པའོ། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་རྒྱས་པར་བསྟན་
པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ནི་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལྷ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ལ་རང་བཞིན་ནི་རང་གི་ཕུང་པོ་རྟོགས་པའི་སྒོ་སྟེ། རིགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལ་གང་གནས་པའི་འཇིག་རྟེན་ནི་རྟོགས་པའོ། །ཡང་
དག་པའི་བྱང་ཆུབ་བོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །རབ་ཏུ་བརྟགས་པ་ནི་གྲུབ་པའི་མཐར་བྱས་པའོ། །མཚོན་པ་ནི་ངེས་པའོ། །ཕྱག་རྒྱ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པའོ། །དེ་ཉིད་ནི་དེ་ཉིད་སྔགས་ཀྱི་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་བོ། །རྒྱས་འདེབས་ནི་ཕུང་
པོ་རྣམས་གཅིག་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལྷ་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་མཆོད་པ་ནི་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའོ། །སྦྱོར་བ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏེ། ཞི་གནས་དང་ལྷག་མཐོང་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་དང་སྙིང་རྗེ་དབྱེར་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །
གསང་བ་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པུ་ཨེའི་ཆ་བྱད་ཀྱི་རྣམ་པའོ། །མཆོག་གི་དགྱེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་ངོ༌། །རྟག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོར་དུས་གསུམ་དུ་གནས་པ་སྟེ། རྣམ་པར་མི་གཡོ་
<pb id="1.12a"/>
བའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དངོས་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྔའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡོན་ཏན་རྣམས་འདི་ཉིད་ལ་ཡོད་པས་ན་འདིར་སེམས་དཔའོ། །
ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བླ་ན་གནས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །རྡོ་རྗེ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །སེམས་དཔའ་ནི་སྙིང་རྗེའོ། །དེ་དག་སྦྱོར་བ་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའོ། །ལུས་ཇི་ལྟར་ཞེ་ན། དེ་སྨྲས་པའོ། །མཆོག་ཏུ་བདེ་བ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ལུས་སོ། །གསང་ཆེན་
ནི་ཆོས་ཉིད་དོ། །མཆོག་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའོ། །དགྱེས་པ་ནི་སྣ་ཚོགས་ཏེ། སྤྲུལ་པའོ། །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའོ། །རྟག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་སྐུ་བཞི་བཏང་སྟེ། གང་དུའང་མི་དམིགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་བདག་ནི་ཆོས་
དང༌། ལོངས་སྤྱོད་དང༌། སྤྲུལ་པ་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན་ནོ། །གང་ཞེ་ན། སེམས་དཔའོ། །དེ་ཉིད་གང་ཞེ་ན། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའོ། །དེ་ཉིད་གང་ཞེ་ན། མཆོག་ཏུ་བདེ་བའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། སྐུ་ལྔར་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་སྐྱིལ་ཀྲུང་ཞེས་བྱ་བ་
ལ་སོགས་པས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གསུངས་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམས་པ་ལས། སྐད་ཅིག་ཉིད་ཀྱིས་གདན་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་གནས་ཏེ། གསེར་གྱི་གདུབ་ཅན་སྙེམས་ཚུལ་གྱིས་རྡོ་རྗེ་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་སེར་པོ་དཔལ་
རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་བདག་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ཚུལ་ཇི་ལྟར་བསྒོམ་པའི་ཚུལ་གསུམ་ལྷག་པར་བསྒོམ་པ་རྣམས་ནི་ཡེ་ཤེས་མ་སྐྱེས་པ་དང༌། སྐྱེ་བ་དང༌། སྐྱེས་པ་རྣམས་དེ་བཞིན་དུ་བདག་ལ་བསྐྱེད་དེ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་གསོལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་དང་
<pb id="1.12b"/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་དང༌། རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་ཀྱིས་བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། ཞེས་བདེན་པའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་བརྗོད་དེ་གསོལ་བ་གདབ་པ་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་རང་གི་ངོ་བོ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་
བསྒོམས་ཏེ། བརྟན་པ་ཉིད་དུ་བྱའོ། །དེ་ལྟར་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པར་གནས་པའི་མན་ངག་གོ །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་དོན་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ནི་གཉུག་མ་མ་ཡིན་ཏེ། འོན་ཀྱང་འགྱུར་བའོ། །གལ་ཏེ་གཉུག་མ་ནི་གཉིས་
ཀྱི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་མིང་ངོ༌། །དེའི་ཕྱིར་འདི་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་གཉུག་མའི་དངོས་པོའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཆོས་སུ་རྣམ་པར་རྟོག་པས་རྣམ་པར་འཕྲོགས་ཏེ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་ནི་མ་བརྟགས་པའོ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་འདིའི་དོན་ནི་འཁོར་
ལོས་སྒྱུར་བ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དྲུག་གི་གཟུགས་སུ་བདག་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །རིགས་ལྡན་དྲུག་གིས་སྦྱོར་བར་འགྱུར་བའི་བློས་ལག་པ་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ་པར་བླ་མ་དང༌། སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་
དཔའ་ལ་སོགས་པས་མཁྱེན་ཅིང་དགོངས་པར་བསམས་ལ། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་རང་བཞིན་ནི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་དང༌། རྣམ་པར་བྱང་བའི་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ནི་མཆོག་སྟེ། དེ་དག་བསྡུས་པ་ནི་
གཅིག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །དེ་དག་གཅིག་ཏུ་བྱས་པའི་ལུས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་བྱ་བ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །འདི་དག་གིས་སངས་རྒྱས་པར་བཤད་པ་ནི་རང་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའོ། །རང་ནི་བདག་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་རྣམས་
<pb id="1.13a"/>
ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་གཅིག་གིས་གནས་ཤིང་དགོངས་པའོ། །འགྱུར་བ་ནི་བཞུགས་པའོ། །འདི་དག་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པར་བསྟན་པ་ནི་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའོ། །སངས་རྒྱས་ནི་བདག་ཉིད་དོ། །ལེགས་པར་འདུས་
པ་ནི་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི་སྡོམ་པ་གཅིག་པའི་བདག་ཉིད་དོ། །མཉམ་པ་ནི་གཅིག་ཏུ་གནས་པའོ། །དེའི་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཉིད་དོ། །ནི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདི་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལྷག་མ་རྣམས་ནི་གོ་
སླའོ། །གང་སྔོན་གྱི་མར་མེ་མཛད་ལ་སོགས་པས་གང་བསྟན་པ་ལྟར་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ངས་བྱས་པ་ནི་བཤད་པའོ། །དེ་དག་ཅེས་པའི་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་བཅོས་སུ་རབ་ཏུ་གྲགས་པའི་གོ་ཀུ་ད་ཧ་ན་ལ་སོགས་པའི་དམ་ཚིག་གི་དོན་ཏོ། །འདི་དག་ཙམ་ནི་བ་གླང་ལ་སོགས་པས་ཡོངས་
སུ་འགྱུར་བའོ། །གང་དེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གལ་ཏེ་གང་གི་ཚེ་ཡིན་ན་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་གྱུར་པ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སུ་འགྱུར་རོ། །དོན་དམ་པར་བདེན་པ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར་མཆོག་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ནི་
འདོད་པ་མཐའ་དག་གི་རྒྱུར་འགྱུར་བའོ། །ཡང་ན་གོང་ན་མེད་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལས་འཁོར་བ་ཚུ་རོལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཕུང་པོ་གསུམ་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ད་ནི་དམ་ཚིག་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་གསུངས་པ། རྣམ་
པར་མི་རྟོག་པ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །གང་གིས་ཀྱང་མ་བརྟགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །འདི་ལ་ལྷག་པར་མོས་པའོ། །སྔར་རྟོགས་པའི་མངོན་པར་ཡིད་ཆེས་པས་དེ་དག་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དམ་ཚིག་ནི་དོན་གྱི་རྗེས་སུ་འཇུག་པར་འགྱུར་ཏེ། ཡང་དག་
<pb id="1.13b"/>
པར་འགྲོ་བ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་འདིའི་དམ་ཚིག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚོགས་ཏེ། ལམ་གྱི་གནས་སྐབས་སོ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ནི་འབྲས་བུ་སྦྱིན་པ་ཉིད་མངོན་དུ་བྱས་པའོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། མངོན་དུ་བྱ་བ་འདིའི་དམ་ཚིག་གིས་
གསུམ་དུ་བསྒྲོད་པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་དམ་ཚིག་གོ །དེ་ཉིད་ནི་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་སོ། །གང་གི་ཕྱིར་ལམ་ལས་གཞན་པའི་རིགས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ནི་མེད་དོ། །འདི་ནི་སྔར་གྱི་དགེ་བ་གསེར་བཞིན་དུ་གསུངས་པ་ཡིན་ནོ། །གང་གི་ཕྱིར་ལམ་དེ་ཉིད་བག་
ཆགས་དང་བཅས་པའི་སྒྲིབ་པ་གཉིས་ཤིན་ཏུ་སྤངས་པ་ནི་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པའི་གནས་སྐབས་སོ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ནི་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་སོ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱའོ། །འདི་ནི་ལམ་གྱི་གནས་སྐབས་ཀྱིའོ། །མངོན་པར་
རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་འབྲས་བུ་ཅིག་ཤོས་ཀྱི་གནས་སྐབས་སོ། །གང་གི་དངོས་གྲུབ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པའོ། །ཀླ་ཀློའི་བརྡའོ། །ཐ་སྙད་ནི་རྣལ་འབྱོར་པས་ཀུན་རྫོབ་ཏུའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དུ་གསུངས་
ཏེ། མཉམ་པ་ཉིད་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྗེས་སུ་ཞུགས་པའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ཡང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུན་མོང་བའི་ཆོས་སོ། །དེ་ལ་ཐུན་མོང་བ་ནི་བསྟན་པར་བྱ་བ་སྟེ། ཁྲག་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་
ཆེན་པོའི་འདོད་ཆགས་ནི་ཁྲག་གོ །ཆོས་ཉིད་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། མ་ཆགས་པའི་ཡུལ་གྱི་སེམས་ཅན་ཉིད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་དེ་་ཉིད་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་སེམས་ཅན་དམིགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་
<pb id="1.14a"/>
ལྟར་ཡང་སྙིང་རྗེ་དེས་དོན་བྱེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ཅན་ལ་སོགས་པས་གདོད་མ་ནས་ཞི་བའི་རྣམ་པར་གཟིགས་པས་དེའི་དོན་དུ་བྱས་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །དེ་ལྟར་ན་སྙིང་རྗེ་དེ་ཉིད་ནི་མེད་པ་སྟེ། ཡུལ་
མེད་པའི་ཕྱིར་རོ་ཞེ་ན། ཡོད་དེ། ཇི་ལྟར་བྱ་ཞེ་ན། དེ་ཉིད་ནི་རེ་ཞིག །རང་ཉིད་ནི་སེམས་ཅན་དུ་མེད་དོ། །དེའི་སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་པ་ལས་ཤིན་ཏུ་སྒྲོལ་བའི་བདག་ཉིད་ནི། ཨེ་མའོ། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ་ཞེ་ན། ཨེ་མའོ། །རང་ཡང་
སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ལ་སོགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ་བར་བྱེད་དེ། ཕྱིན་ཅི་ལོག་པ་དེ་དག་ལས་ཤིན་ཏུ་སྒྲོལ་བའི་སྙིང་རྗེ་རབ་ཏུ་འཇུག་གོ །ཁྲག་ནི་ཤེས་རབ་དང་སྙིང་རྗེ་སྟེ། རིན་ཆེན་དབང་ཕྱུག་གོ །བཟའ་བ་ནི་
བཏུང་བ་སྟེ། རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཁྲག་ཆེན་པོ་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་སོ། །དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནི་མཐའ་ཡས་པའི་སེམས་ཅན་སྣང་བ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། སྣང་བ་ཐ་དད་པའི་བློ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་
པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དེར་འགྲོ་བ་ནི་ལྷག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། དེའི་དོན་དུ་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་སྟེ། དེ་ནི་སོ་སོར་རྟོག་པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །ཆོས་རྣམས་སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་
དག་པའི་རིམ་པའོ། །ཁུ་བ་ནི་མ་སྐྱེས་པའོ། །མ་སྐྱེས་པའི་རིམ་པ་ནི་དག་པའོ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་མ་སྐྱེས་པའི་བཏུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ཆོས་མ་སྐྱེས་པ་ལ་སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །
<pb id="1.14b"/>
ཡང་ན་ཆོས་རྣམས་ནི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཆོས་ལས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། སྐྱེ་བ་མེད་པ་གང་ལ་ཡོད་པ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཇི་སྐད་དུའང༌། ཆོས་ཀུན་སྐྱེ་མེད་རྟག་ཏུ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདེ་བར་གཤེགས་དང་མཚུངས། །བྱིས་
པའི་བློ་ཅན་མཚན་མར་འཛིན་པ་དག །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་མེད་པའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བར་དགོངས་སོ། །དེ་ཉིད་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རྟོགས་པའོ། །དེ་རྣམས་
སམ། ཆོས་རྣམས་ནི་ཁུ་བ་སྟེ། འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །བཟའ་བ་ནི་བདག་ཉིད་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ནི་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའོ། །དངོས་པོ་གང་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་གང་བྱ་བ་ནན་ཏན་ནོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་སེམས་
ཅན་ཐམས་ཅད་ཐུན་མོང་དུ་འཇུག་པ་འདི་དག་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྡུས་ཏེ་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་དངོས་པོའི་མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དོ། །དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕྲག་
དོག་གི་དངོས་པོ་རྣམས་སོ། །དངོས་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་དངོས་པོ་མེད་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ཏེ། དོན་ཡོད་པ་སྒྲུབ་པའི་ཐ་ཚིག་གོ །་་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །ཤ་ནི་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་བདག་ཉིད་
དམིགས་པ་མེད་པར་སྦྱོར་བའོ། །བཟའ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རང་གི་དབང་དུ་བྱས་པའོ། །ཡང་ན་དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་སེམས་མི་དམིགས་པའོ། །བྱས་པ་རྗེས་སུ་གནས་པ་སྟེ། སེམས་ཅན་མི་དམིགས་པས་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གཅི་བ་ཞེས་བྱ་བ་
<pb id="1.15a"/>
ལ་སོགས་པ་ནི་མི་བསྐྱོད་པ་སྟེ། ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པར་ཁྱབ་པར་འབབས་པ་སྟེ། དེ་དང་དེར་འགྲོ་བའི་སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་མི་བསྐྱོད་པའོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་
སྟེ། མངོན་པར་འགྲོ་བའོ། །ཡང་དག་པའི་དམ་ཚིག་གོ །ཐམས་ཅད་འགྲོ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ནི་མངོན་པར་རྫོགས་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡུལ་ལོ། །དེའི་རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་ནི་རྗེས་སུ་རྟོགས་པའོ། །དམ་ཚིག་ནི་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་
མངོན་པར་རྟོགས་པའོ། །དོན་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱས་པའོ། །དེ་དག་གི་སྦྱོར་བ་ནི་རོ་གཅིག་ཏུ་འཇུག་པའོ། །བདག་ཉིད་ཅེས་པའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་མི་བསྐྱོད་
པ་ཉིད་དེ། གཅི་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འཐུངས་པ་ནི་རང་གི་རྒྱུད་རྟོགས་པར་བྱེད་པའོ། །ལས་བྱེད་པར་བསྟན་པ་ནི་ཇི་ལྟར་ཡང་དག་པའི་དོན་རྟོགས་པའི་སྦྱོར་བ་དེའོ། །མཉམ་པར་བཞག་སྟེ། རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའོ། །ཅུང་ཟད་ཀྱང་ནི་སེམས་མེད་གང༌། །ཞེས་བྱ་
བ་ལ་སོགས་པའོ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་གསུངས་པ། ཅུང་ཟད་ཀྱང་མེད་ཅེས་པས་ནི་འདི་ལྟར་འཁྲུལ་པར་སྣང་བའི་རྣམ་པར་དགག་པའོ། །སེམས་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དོ། །བརྟན་པ་ནི་རྣམ་པར་མི་གཡོ་བ་སྟེ། རྟག་ཏུ་
མཉམ་པར་བཞག་པའོ། །འཇུག་པའི་ཕྱིར་བདག་ཏུ་སྣང་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པར་རྟོགས་པ་རྣམས་དངོས་པོ་ལ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །གང་གི་ཕྱིར་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཉིད་ནི་སེམས་ཀྱིས་དཔྱོད་པའོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རྣམ་
<pb id="1.15b"/>
པར་སྤངས་པ་ལས་གསལ་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པའོ། །ཡུལ་དང་དུས་ཀྱི་བར་གྱི་བར་དུ་རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་སྤངས་པ་ལས་གཞན་རྣམས་ཅུང་ཟད་གསལ་བའོ། །དེ་ལྟར་དངོས་པོ་མེད་པ་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་སྲིད་ཤེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཁྱབ་པའི་
ཕྱིར་རོ། །མཐའ་ཡས་པའི་ཤེས་བྱ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕུང་པོ་རྒྱས་པའི་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བརྟག་པའི་ཤེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དག་ཤེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དགོངས་པའོ། །དེ་ལས་གཞན་ནི་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་བརྟགས་པར་འགྱུར་བའོ། །དེ་བས་
ན་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ནི་བསམ་པའོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། བཤང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བཟའ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཚིམ་པར་བྱ་བའོ། །མཆོག་མ་ཡིན་པ་འདི་རྗེས་སུ་རྟོགས་པ་དང་
འགལ་བའི་རྟོག་པ་ནི་མ་བརྟགས་པ་སྟེ། རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ལས་ལོག་པ་བཞིན་ནོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ནི་མ་རྟོགས་པ་འདི་དག་ཉིད་དེ་མ་ཐག་ཏུའང་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྟོགས་པའོ། །ཡང་ན་འདི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་ལུས་ཀྱིས་མ་རྟོགས་
པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཤེས་རབ་ཀྱི་རྗེས་སུ་དམིགས་པའོ། །གང་ཡང་གང་གི་ཕྱིར་མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ལམ་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་ཏེ། སྔོན་དང་ཕྱིས་དག་གི་ཁྱད་པར་མེད་དོ། །དེ་ལྟར་ཡང་སྔར་ཆོས་རྣམས་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སུ་བསྟན་ཏོ། །
ད་ནི་ཆོས་རྣམས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་གྱི་སྒོ་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་ཐ་སྙད་དོ། །འདི་དག་ནི་རྗེས་སུ་བཤད་པའི་དམ་ཚིག་གསུམ་ཡང་བསྟན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མཆོག་གི་མིང་ངོ༌། །
<pb id="1.16a"/>
འདིས་བྱས་པའི་མཚན་ཉིད་རྣམས་ནི་དེས་ངེས་པའོ། །དེ་དག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་ཕན་ཡོན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ནི་སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་སོ། །མ་སྐྱེས་པའི་གོ་འཕང་ཉིད་
རྟོགས་པ་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། རྗེས་སུ་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཡུལ་མི་གནས་པར་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དཔལ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །འདི་གང་ལ་ཡོད་པ་ནི་དཔལ་དང་ལྡན་པའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། ལོངས་སྤྱོད་པ་དང༌། སྤྲུལ་པ་
དང༌། སྐུ་གསུམ་སྟེ། སྐུ་བཞི་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དེ་ལ་བདེ་བ་ནི་དེས་ཁྱབ་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུའོ། །སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འབྲས་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་རྟོགས་ཏེ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་
པས་ངེས་པར་འགྱུར་བ་དེ་དང་དེ་ནི་རྒྱུད་དོ། །ལམ་དང༌། གཞི་དང༌། འབྲས་བུའི་མངོན་པར་བརྗོད་པ་རྣམས་སོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ཉིད་ནི་དཔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་པ་སྟེ། མིང་གཞན་ནོ། །བདག་གིས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཡི། །དཀའ་འགྲེལ་བྱས་པའི་
བསོད་ནམས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཟླ་བ་གཞོན་ནུ་བཞིན། །འཇིག་རྟེན་མཐའ་དག་རྙོག་མེད་ཤོག །དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ། མཁས་པ་ཆེན་པོ་པཎྜི་ཏ་བིཀྵུ་ཀུ་མཱ་ར་ཙནྡྲས་མཛད་པ་
རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང༌། ལོ་ཙཱ་བ་མཚུར་ཛྙཱ་ནཱ་ཀ་རས་བསྒྱུར་བའོ།། །།<sutra id="M47"/>དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ།། །།
<pb id="1.16b"/>
༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ས་ཀ་ལ་ཏནྟྲ་སྭ་བྷཱ་ཝ་སཉྩོ་དཱ་ནི་ཤྲཱི་གུ་ཧྱ་སིདྡྷི་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་མ་ལུས་པའི་དོན་དམ་པའི་དོན་ངེས་པར་སྐུལ་བར་བྱེད་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་
འཚལ་ལོ། །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དངོས་པོ་མེད་ཅིང་ཁྱབ་པ་མཆོག་ཏུ་ཞི་བའི་གོ་འཕང་འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་པ་དག་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །གང་ཞིག་རྟག་འབྱུང་ཞི་ལ་རྒྱལ་བ་དམ་པ་ཁྱུ་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱག་བྱས་བསམ་
གཏན་དང་བྲལ་བ། །ཅི་ཡང་རུང་བའི་གནས་གྱུར་དཔལ་ལྡན་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཡི་དམ་པ་རྣམ་དག་ནང་གི་བདག་ཉིད་ཀྱིས་འཇུག་པ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་རྟོགས་པར་བྱ་བ་མིན་ཞིང་དྲི་མ་རྣམས་དང་བྲལ་བའི་དེ་ཉིད་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །གོ་འཕང་
མཆོག་ཏུ་འགྲོ་བ་འཚོལ་བྱེད་ཕོ་ཉ་མཆོག་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་གྱུར་ཅིག །སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་དང་འབྲེལ་རྩོད་པའི་དྲི་མའི་བགེགས་ཀྱིས་བྱས་པའི་གཡེང་བ་སྤོང་བྱེད་པའི། །དངོས་གྲུབ་རྣམས་ཀྱི་སྐྱེ་ས་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ཕྲག་མང་
པོའི་གནས་གྱུར་མ་ལྟ་བུ། །མཆོག་ཏུ་ལེགས་སྤྱོད་ཐར་པ་སྟེར་བྱེད་རིན་ཆེན་གྱུར་པ་དཔལ་ལྡན་གསང་བ་གྲུབ་པ་བཤད། །ཡོན་ཏན་དཔག་མེད་གཞིར་གྱུར་པ། །མི་ཕྱེད་རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་སྐུ། །གང་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ལས་འདས་པ། །དང་པོར་བདེ་ཆེན་ཕྱག་
བྱས་ནས། །གསང་བ་གྲུབ་པ་བླ་མེད་པ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །སེམས་ནི་སྙིང་རྗེའི་དབང་གྱུར་པ། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་བདག་གིས་བཤད། །རྒྱུད་གཞན་དུ་མ་ཉིད་དུ་ཡང༌། །སངས་རྒྱས་མགོན་པོས་གང་གསུངས་པ། །ངེས་པའི་མན་ངག་དང་ལྡན་པ། །
<pb id="1.17a"/>
དེ་ནི་དེ་ལྟར་བདག་གིས་བཤད། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །འབད་པ་ཐམས་ཅད་སྤང་བར་བྱ། །བསྐྱེད་པ་མང་ཞིང་རིང་བ་དང༌། །དང་པོའི་ལས་ཅན་བསྒོམ་པའི་ཕྱིར། །རྒྱུད་ཀྱི་དམ་པས་དངོས་བསྟན་
ནས། །དངོས་གྲུབ་བསྡུ་བའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །བསྒོམ་པ་ཡི་ནི་བར་ཆད་ཅན། །རྒྱས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་ལེགས་སྟེར་བ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིས། །གསང་བ་གྲུབ་པ་བླ་མེད་པ། །བཟང་པོས་མདོར་བསྡུས་
བཤད་པར་བྱ། །དགེ་འབྱུང་ཉོན་མོངས་མེད་པ་དང༌། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཇིགས་བྱེད་ཅིང༌། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཏེར་གྱུར་པ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་མཆོག་ལྟ་བུ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་སྐྱེད་བྱེད་ཅིང༌། །གཡེང་བའི་དགྲ་རྣམས་
འཇོམས་བྱེད་ལ། །དོན་རྣམས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་བྱེད་པ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་མཚན་ཉིད་དོ། །གང་དང་གང་དེར་གནས་ན་ཡང༌། །ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བསྒོམ་པ་དག་ལ་རབ་གནས་ན། །སྒྲུབ་པོ་གང་དེར་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །
སྦས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་དང་ལྡན་པས། །ཆོས་རྣམས་དང་ཡང་འགལ་མེད་པར། །རྡོར་གསུམ་དབྱེ་རུ་མེད་གཟུགས་ཅན། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར། །དུས་ཀྱི་ངེས་པ་ཡོངས་སྤངས་ནས། །བླ་མེད་གནས་སུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །
སྲོག་ཆགས་གསོད་ཅིང་ཁྲོ་བ་དང༌། །གང་ཡང་ཁྲོ་བའི་ལས་དགའ་ཞིང༌། །རྫུན་གྱི་ཚིག་གི་སྤྲོས་པ་ཡིས། །མི་གང་མོངས་པས་འཚོ་བ་ཡི། །མི་དེ་དག་ཀྱང་མྱུར་བར་འདིར། །སྤྱོད་པ་འདིས་ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གཞན་གྱི་ཆུང་མར་སྤྱོད་པ་
<pb id="1.17b"/>
དང༌། །གཞན་གྱི་ནོར་ལ་རྐུ་བ་དང༌། །དམན་པའི་ལས་ཅན་སྨད་པ་དག །རྟག་ཏུ་སྤྱོད་པར་བྱེད་པ་དང༌། །གང་ལ་སྤྱོད་པས་འདོད་ཁམས་ཀྱི། །སྟེང་གི་ཕ་རོལ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །སྦས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ངོ་བོ་ཉིད། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་བདག་གིས་
བརྗོད། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་མཆོག་བཟང་པོ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་སྟེར་ཐབས་བཅས་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གནས་གང་ཡིན། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་པའི་གནས། །
འཐོབ་པར་འདོད་པས་མཆོག་ཞི་བ། །གསང་བ་གྲུབ་པས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཉིད། །དེ་ཉིད་ལྡན་པས་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཞན་དུ་དེ་ཉིད་དམན་པས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ཉིད་བརྟག་པ་
རྣམས་ལས་གཞན། །ཁྱད་པར་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ཤིང༌། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་སྣང་བ་མེད། །གཉིས་མེད་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །ལུང་དང་བསྟན་བཅོས་ལུགས་རིག་པས། །ཇི་སྲིད་རྟོགས་པ་དང་བཅས་པས། །དེ་སྲིད་བར་དུ་རྒྱས་གྱུར་ཏེ། །
ཆུ་ལ་འབྲུ་མར་ཐིམ་པ་བཞིན། །རེ་ཞིག་རྟོགས་དེར་དོག་མེད་ཆོག །རྣམ་རྟོག་སྣ་ཚོགས་བྱེད་པ་ཡིས། །བསྟན་བཅོས་དེ་ཉིད་འཚོལ་མི་དགོས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །དང་པོར་དེ་ཉིད་ཤེས་བྱས་ལ། །དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་ཕྱིར་ཉེར་གནས་བྱ། །
དེ་ནས་བསྒོམ་ལ་འབད་པ་ཡིས། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་གསལ་བར་གྱུར་སེམས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནས་སྤྱོད་པ་ཡང་དག་སྤྱོད། །རིག་པ་དང་ལྡན་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱང༌། །དེ་ཡི་རྗེས་ལ་སྤྱད་པར་བྱ། །གཅིག་པ་བརྟན་པའི་སེམས་ཉིད་
<pb id="1.18a"/>
ཀྱིས། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་སྤྱད་ནས་ནི། །དེས་ནི་མཐར་ཐུག་སྐྱེས་གྱུར་ན། །ཕྱི་ནས་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱད། །གཞན་དུ་དེ་ཉིད་དམན་པ་ཡིས། །འཚེ་བའི་རྒྱུ་ཅན་ཉིད་གྱུར་པས། །དམྱལ་བ་འཐོབ་པར་བྱེད་པའི་
རྒྱུ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་ནི་ཅི་ཞིག་བྱ། །སྒྲུབ་པོ་དེ་ཉིད་ལ་གནས་པས། །བརྟུལ་ཞུགས་མེད་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བརྟུལ་ཞུགས་བརྒྱ་ཕྲག་ལ་སྤྱོད་ཀྱང༌། །དེ་ཉིད་དམན་ན་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །དེ་ཉིད་ལྡན་ན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དྲི་མེད་དེ་ནི་འགྲུབ་
པར་འགྱུར། །སྒྲུབ་པོ་བསྒོམ་པ་དང་ལྡན་ཞིང༌། །སྡིག་པ་ཀུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་བས། །བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་ནི་ཆགས་མེད་ཐོབ། །དངོས་གྲུབ་རྒྱལ་བས་ཐོབ་མ་གསུངས། །དངོས་གྲུབ་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ཐོབ་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་སོགས་ཀྱིས་
མིན། །ཆགས་པ་ཀུན་ལས་ལོག་གྱུར་ཅིང༌། །སློང་མོ་གཙོ་བོར་བྱ་བ་སྟེ། །དེ་ཙམ་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་ཁྱབ་འགྱུར། །དེ་ཉིད་སྤངས་ནས་དངོས་གྲུབ་མེད། །འབབ་སྟེགས་ལྷ་རྟེན་སྦྱིན་པའང་མིན། །ཁྲུས་དང་དཀའ་ཐུབ་དེ་བཞིན་ཏེ། །འདི་ཀུན་
བདེན་པ་མ་ཡིན་གྱི། །དེ་ཉིད་གཅིག་པུ་བདེན་པ་ཉིད། །གནོད་པ་སྐྱེད་པར་བྱེད་པ་ཡི། །ངན་པའི་ལས་དག་སྔོན་བྱས་པས། །དེ་ཉིད་དམན་པའི་ལུས་ཅན་གྱིས། །བརྟུལ་ཞུགས་ངོ་བོར་མ་ལུས་མྱོང༌། །མཚམས་མེད་ལྔ་པོ་བྱེད་པ་དང༌། །
སྲིད་པར་ངལ་བར་བྱས་པས་ཀྱང༌། །དེ་ཉིད་ལྡན་ན་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །དྲི་མེད་གོ་འཕང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །ནོར་རྣམས་ཕུན་ཚོགས་ཚོགས་བདག་ཉིད། །དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་སྒོམ་བྱེད་ན། །བརྟུལ་ཞུགས་མེད་ཀྱང་དེ་ཉིད་ནི། །ངེས་པར་བླ་ན་
<pb id="1.18b"/>
མེད་པར་འགྲོ། །ལུང་གི་སྤྱོད་པ་ལས་གསུངས་པའི། །བརྟུལ་ཞུགས་གང་ཞིག་འདིར་གནས་པ། །ནོར་རྣམས་སྒྲུབ་པར་མི་ནུས་པས། །འཚོ་བའི་ཕྱིར་ནི་བརྟག་པ་ཉིད། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་གཟུགས། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་གཞིར་གྱུར་ལྟར། །དེ་
ལྟར་དེ་ཉིད་ལྡན་བརྟུལ་ཞུགས། །དེ་ཉིད་ལ་ནི་འཇུག་པར་བསྟན། །འདུལ་བའི་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུ་ཕྱིར་དང༌། །ནོར་ལ་སོགས་པ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་དང༌། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་དེ་ཉིད་བཅས། །བརྟུལ་ཞུགས་ཞལ་གྱིས་བཞེས་པ་ཡིན། །འཚོ་བ་ཡི་ནི་ཐབས་
ཙམ་དུ། །སོ་སོའི་སྐྱེ་བོས་གཙོར་བྱེད་པས། །ཇི་ལྟར་མཚན་མའི་ཆེ་བ་ཉིད། །དེ་ཉིད་བྲལ་ན་དངོས་གྲུབ་མེད། །ནོར་གྱི་འབྱོར་བ་ལྡན་པའི་བདག །རྟག་ཏུ་བསྒོམས་པས་ངལ་བྱས་པའི། །སྨྱོན་པའི་གཟུགས་ཉིད་ལ་བརྟེན་ཞིང༌། །གསང་བ་གྲུབ་
པར་རྣམ་གནས་ནས། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཆང་བླ་མ། །བསྒོམ་དང་ལྡན་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གཞན་དུ་དེ་ཉིད་ལྡན་གྱུར་ཀྱང༌། །དངོས་གྲུབ་འབྲས་བུའི་སྣོད་མི་འགྱུར། །དེ་ལྟར་ཕྱི་རོལ་ཡོངས་བཅ་ལ། །དེ་ཉིད་བླ་མེད་ཤེས་བྱས་ནས། །སངས་རྒྱས་
ཉིད་དུ་ངེས་བྱས་ཏེ། །བློ་ལྡན་གསང་བ་གྲུབ་པར་སྤྱོད། །རྣམ་པར་གཡེང་བ་ཀུན་གྱི་གཞི། །བརྟུལ་ཞུགས་སྤངས་ཤིང་དེ་ཉིད་ཤེས། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་དེ་ཡང་རྒྱུད་གནས་པས། །
དཔལ་ལྡན་གསང་བ་འདུས་པར་གསལ། །སྤྲོས་པ་དུ་མ་རྒྱས་གྱུར་པས། །གཞན་དུ་སྦས་ནས་བསྟན་པ་ཡིན། །བྱ་བ་སྤྱོད་པའི་དབྱེ་བ་དང༌། །མདོ་སྡེའི་སྡེ་སྣོད་ལ་སོགས་སུ། །མཆོག་ཏུ་དག་པ་གཅིག་པུ་ཉིད། །རྣམ་པ་དུ་མར་རྣམ་པར་གནས། །ཕུང་པོ་
<pb id="1.19a"/>
རིན་ཆེན་སྣོད་ཉིད་དུ། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །དེ་ཉིད་འབད་པས་སྦ་མཛད་ནས། །སངས་རྒྱས་མགོན་པོས་རྣམ་པར་གཞག །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་རྣམ་པར་དག །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །
རང་གི་ལུས་ལ་རབ་གནས་པ། །དེ་ནི་འབད་པས་རིག་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྤྱོད་པ་བྱ་བའམ། །ཁྱིམ་དུ་གནས་ཏེ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་རྣམ་དག་བདག །རྩོད་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་པ། །ཐབས་བཟང་པོ་ནི་རྣམ་སྤངས་ནས། །འགལ་བའི་
དམ་ཚིག་ལ་སོགས་ལ། །གཞན་དུ་གང་ཞིག་བསྒྲུབས་གྱུར་པ། །དེ་ནི་ངུ་འབོད་སོགས་པར་འཚེད། །ཇི་ལྟར་མེ་ནི་སྦར་གྱུར་པས། །དེས་ནི་རྩྭ་ཤིང་ཕུང་པོ་དག །བཅུག་ན་ཐལ་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །མྱུ་གུ་སོགས་པའང་འབྱུང་མི་འགྱུར། །དེ་བཞིན་དེ་ཉིད་མེད་
བཞིན་དུ། །ངོ་མཚར་ཆེ་བ་ལྟར་བྱེད་པ། །ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའ་གནས་ཀྱི་བར། །ཤི་བའི་འོག་ཏུ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ཇི་ལྟར་འགའ་ཞིག་སྦྲུལ་གདུག་ལ། །སྨན་དང་སྔགས་སོགས་མི་ལྡན་པར། །རྨོངས་པའི་བདག་ཉིད་གང་རྩེ་བ། །གཤིན་རྗེའི་
གནས་འགྲོར་འདོད་པ་ཡིན། །ཇི་ལྟར་མཐའ་མེད་རྒྱ་མཚོ་ལ། །གྲུ་མེད་འགའ་ཞིག་འཇུག་གྱུར་པ། །ཐབས་དང་རྟེན་མེད་གྱུར་ནས་ནི། །སྐད་ཅིག་གིས་ནི་འཆི་བར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཛཿཡི་མཐའ་ཅན་རྒྱུད། །ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་སྤངས་གྱུར་པ། །སྨད་ཅིང་
དམན་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །བྱས་ན་མནར་མེད་འགྲོ་བར་འགྱུར། །རྙེད་དཀའ་བླ་མེད་གོ་འཕང་མཆོག །དེ་ཉིད་ཅེས་བྱར་མངོན་བརྗོད་པ། །གང་གིས་དག་པ་དེ་ཐོབ་པ། །དེ་ཡི་ཐབས་ནི་བདག་གིས་བརྗོད། །བླ་མ་དང་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །གང་གིས་གཉིས་
<pb id="1.19b"/>
སུ་མེད་པར་མཐོང༌། །དངོས་གྲུབ་བསྡུ་བའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །དེ་ཉིད་དེས་ནི་འདིར་འཐོབ་འགྱུར། །གང་ཡང་ཁྲོ་ཞིང་ང་རྒྱལ་ཅན། །བསླུས་པ་བྱིས་དང་སྤྲོས་ལ་དགའ། །བློ་ངན་འདོད་ལ་ཆགས་སེམས་ཅན། །གང་ལས་རྙེད་ཅིང་གང་ལ་མིན། །གཡོ་སྒྱུས་བླ་
མར་ཕྱག་བྱེད་ཅིང༌། །སྐྱོན་རྟོག་པ་ལ་ཆེད་དུ་བྱེད། །བརྫུན་པས་ང་རྒྱལ་གདུག་པ་ཅན། །ཚིག་གིས་རྩོད་པར་རྟག་ཏུ་དགའ། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་དང་བླ་མ་ལ། །བསླུ་བའི་བསམ་པ་བརྟན་པ་ཅན། །སེམས་ཅན་དེས་ནི་དངོས་གྲུབ་ཀུན། །སྟེར་བའི་གོ་འཕང་དེ་མི་
འཐོབ། །འདིར་ནི་འདི་འདྲ་གཞན་ཡང་མཐོང༌། །ཇི་སྲིད་འདོད་པ་ཐོབ་བར་དུ། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་དང་བསྙེན་བཀུར་གྱིས། །བརྟན་པར་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ནས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་ཐོབ་ནས་ནི། །མདུན་ཉིད་ན་ནི་གནས་ན་ཡང༌། །སུ་ཞིག་གང་ནས་ཇི་
ལྟར་འོང༌། །རང་བཞིན་ངན་པས་མི་ཤེས་སོ། །གཅིག་པུ་མཐོང་ནས་རིང་པོ་ནས། །གུས་པར་ཕྱག་ནི་འཚོལ་བྱེད་ཅིང༌། །དེ་ཡང་མང་པོའི་ནང་དུ་ནི། །བདེ་བར་བྱོན་ནམ་ཙམ་གྱིས་ཕོངས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སེམས་ཅན་གང༌། །མྱ་ངན་འདས་མཆོག་གོ་འཕང་
མཆོག །ཡང་དག་གསུང་བས་གང་གསུངས་པ། །དེ་ཡིས་འཐོབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །གཞན་ཡང་སེམས་ཅན་འདི་ལྟ་བུ། །བླ་མར་སྨོད་པ་དག་ཀྱང་མཐོང༌། །ངོ་ཚ་སྤང་ཞིང་སྤྱོད་པ་རིང༌། །ཡང་དག་རིམ་པ་སུན་འབྱིན་པ། །རྒྱུད་ནི་བསྡུས་པ་ཙམ་ཉིད་
ཀྱིས། །དེ་ཡི་དངོས་ལ་ཁ་ཕྱིར་བལྟས། །དབང་བསྐུར་རྗེས་གནང་མེད་པར་ཡང༌། །སློབ་མ་དག་ནི་སྡུད་པར་བྱེད། །གླེགས་བམ་མཐོང་ན་དགའ་གྱུར་ནས། །གསང་སྔགས་རང་བཞིན་ལེན་པར་བྱེད། །སློབ་དཔོན་ལས་ནི་ཤེས་མིན་པས། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་
<pb id="1.20a"/>
རྣམ་པར་སྤང༌། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་སྡུད་པ་ནི། །གླེགས་བམ་བཀའ་ཡིས་བྱེད་པ་ཡིན། །དེ་ཉིད་ཤེས་པ་མ་ཡིན་པར། །གང་ཕྱིར་ཡང་དག་གསུངས་པ་བསྟེན། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་དེ་བདག་ཉིད། །ཀུན་ཀྱང་སྡིག་པའི་ལས་ཅན་
ཏེ། །དམ་པ་མིན་པའི་ལམ་ཞུགས་ནས། །དམྱལ་བ་དག་ཏུ་འགྲོ་བར་གཅིག །སྡུག་བསྔལ་ཕོངས་དང་ཉོན་མོངས་དང༌། །སྣ་ཚོགས་ནད་ཀྱིས་གཅེས་པའི་མཐར། །ཤི་ནས་དམྱལ་བར་འགྲོ་བར་འགྱུར། །སྐྱེ་གནས་ངན་པར་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །བདེར་གཤེགས་
དངོས་གྲུབ་འདོད་ན་ནི། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་སྤངས་པ་ཡིས། །འགྲུབ་དཀའ་དེ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །གནས་པ་ཉིད་དུའང་མི་བྱའོ། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱིས་སློབ་དཔོན་ལ། །ཇི་སྲིད་མཉེས་པར་གྱུར་བར་དུ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་བརྟན་པར་ནི། །དུས་ནི་རིང་པོར་མཉེས་
བྱེད་པའི། །སློབ་མ་ཤིན་ཏུ་དྲི་མེད་པར། །དེ་ཉིད་ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་གནས། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དེ་ནས་གེགས་མེད་པར་འཐོབ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབྱེར་མེད་པའི་དངོས། །དེ་ཉིད་རྒྱལ་པོ་ཡངས་པ་སྟེ། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་བསྒོམ་
པ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ངེས་འཐོབ་འགྱུར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་རྒྱས་གྱུར་པའི། །དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་དབང་པོ་ལ། །རྒྱུད་རྣམས་དུ་མར་གསུངས་པ་ཡི། །བཟླས་དང་སྦྱིན་སྲེག་བརྟུལ་ཞུགས་སོགས། །ཐུན་མཚམས་བཞི་ཡི་ཆོ་ག་ཡིས། །
ཡུལ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ལ་སོགས། །ཁ་དོག་གཟུགས་སོགས་དབྱེ་བ་ཡིས། །རིགས་རྣམས་སུ་ནི་རྣམ་བརྟག་དང༌། །ཁྲུས་དང་ལྷ་མཆོད་སྨྱུང་བ་དང༌། །ཕྱག་རྒྱ་འཆིང་བའི་རིམ་དེ་བཞིན། །སྐུ་གཟུགས་ལ་སོགས་ཆོ་ག་དང༌། །མཆོད་རྟེན་ལས་ནི་རྒྱས་པ་
<pb id="1.20b"/>
དང༌། །དེ་ལྟར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའི། །རྣམ་རྟོག་སྣ་ཚོགས་སྐྱེད་བྱེད་པས། །གྲུབ་པ་སེམས་ཅན་བསམ་རིམ་བཞིན། །དཔལ་འབྱུང་བ་ཡི་མགོན་པོས་གསུངས། །དེ་ལྟར་རྣམ་རྟོག་འབུམ་ཕྲག་གིས། །ཡང་དག་གསུང་བས་གྲུབ་གསུངས་པ། །དེར་ནི་
དངོས་གྲུབ་གང་འགྲུབ་པའམ། །འོན་ཀྱང་དེར་ནི་འདི་མི་འགྲུབ། །ལོ་གཅིག་ལ་སོགས་བསྐལ་པ་དང༌། །གཅིག་དང་གཉིས་སུ་སྲིད་པའི་མཐར། །སྒྲུབ་པོ་གང་གིས་འགྲུབ་འགྱུར་བ། །ཆོས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་རྒྱས་གྱུར་པ། །སྐྱེ་བ་གྲངས་མེད་
དུ་མ་རུ། །བསྒོམ་ལ་བརྟན་ཞིང་ཆགས་མེད་པས། །བསྒྲུབ་པའི་དབང་པོ་གྲུབ་པ་རུ། །འགྱུར་བར་གང་ཞིང་སྔར་གསུངས་པ། །དེ་ནི་རེ་ཞིག་འདིར་མི་དགོས། །འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་དགོས་མ་ཡིན། །གྲུབ་པའི་བདེ་བ་ལས་ལྷག་པའི། །ལུས་
གདུངས་སྡུག་བསྔལ་གྱིས་མི་འཐོབ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་འདིར། །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ནས། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དཔལ་ལྡན་འདུས་ལས་མཆོག་གཞན་མེད། །
འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་རིན་ཆེན་འགྱུར། །སྙིང་པོ་ལས་ཀྱང་སྙིང་པོ་མཆོག །རྒྱུད་ཀུན་གྱི་ནི་བླ་མའི་བླ། །བསྟན་དང་བཤད་པའི་རྣམ་གནས་པས། །རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་རིམ་པ་ཉིད། །འདུས་པ་གང་གིས་མི་ཤེས་པ། །དེ་ཡིས་དངོས་གྲུབ་ཇི་ལྟར་
འགྲུབ། །ཐེ་ཚོམ་ཐམས་ཅད་གཅོད་བྱེད་ཅིང༌། །མི་ཤེས་རབ་རིབ་སེལ་བྱེད་པ། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །དཔལ་ལྡན་འདུས་པ་ཡོངས་སྤངས་ནས། །རྣམ་རྟོག་དུ་མས་བརྟགས་པ་ཡིས། །རྨོངས་པ་དངོས་གྲུབ་འདོད་གྱུར་པ། །མཁའ་ལ་ཁུ་
<pb id="1.21a"/>
ཚུར་རྡེག་པ་དང༌། །སྨིག་རྒྱུའི་ཆུ་ལ་འཐུངས་པ་བཞིན། །དང་པོའི་ལས་ཅན་བསྒོམ་པ་ཡིས། །སྤྲོས་པའི་རྒྱུད་རྣམས་སྤངས་བྱས་ཤིང༌། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཤེས་བྱས་ནས། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྣམ་པར་མནོས། །དེ་ཕྱིར་ངེས་བྱས་
སེམས་གཅིག་པ། །བློ་དང་ལྡན་པས་གོམས་པར་བྱ། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་བསྒོམ་བྱས་ན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཆོམ་མེད། །ཚེས་གྲངས་མེད་ཅིང་རྒྱུ་སྐར་མེད། །འདི་ལ་སྨྱུང་བར་བཤད་པ་མེད། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་ན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་
དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་གཏེར་གྱུར་རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་དྲི་མེད་རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱིས་རྟག་ཏུ་གུས་བྱས་ལ། །སྐྱེ་བའི་རྒྱ་མཚོར་སྡིག་པའི་རླབས་དག་མང་ལྡན་པ་ལ་གྲུར་གྱུར་གཅིག་པུ་མཆོག །གསང་བའི་ཡོན་ཏན་འབྱུང་འགྱུར་དྲི་མ་བྲལ་ཞིང་དོན་ཀུན་སྒྲུབ་ཅིང་
རབ་ཏུ་སྦྱིན་པར་བྱེད་པ་ཡི། །རྒྱུད་ནས་གསུངས་པའི་ལམ་དང་ལྡན་པའི་སྒྲུབ་པོ་བློ་དང་ལྡན་པས་དེང་ནས་བརྩམ་པར་བྱ། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དམ་པའི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་
མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། བརྟུལ་ཞུགས་དང་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ངེས་པར་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།རྒྱུད་གཞན་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཅུང་ཟད་བསྡུས་པའི་ལམ་ཉིད་ལས། །གསང་བ་ལས་བྱུང་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །དེ་ནས་ཡང་དག་
བཤད་པར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་དེ་ཉིད་བྱ་བའི་ལམ། །ཤིན་ཏུ་རིང་བས་ཀུན་སྤངས་ལ། །ལུགས་བཅས་རྣལ་འབྱོར་རིམ་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་བདག་གིས་བརྗོད། །སློབ་དཔོན་ཕལ་ཆེར་འདི་སྐད་བརྗོད། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པ་མདངས་ཆེན་གྱིས། །རྒྱུད་ཀྱི་སྡུད་པར་བྱེད་
<pb id="1.21b"/>
པ་པོ། །དཔའ་བོ་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་ཟེར། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་སྡུད་པ་པོ། །གཞན་དག་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཞེས། །བདག་ཉིད་འབའ་ཞིག་སྨྲ་བར་བྱེད། །རྒྱུད་མཛད་པ་ནི་ཐུགས་རྡོ་རྗེ། །གསུང་བ་པོ་དེ་བརྗོད་
པའང་དེ། །དེ་ལས་གཞན་དག་ཡོད་མིན་པས། །བདེ་ཆེན་ལས་གཞན་གསུང་བ་མེད། །འདི་སྐད་ཐོས་པའི་ཚིག་གང་དང༌། །བཞུགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་གནས་པ། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་བསྟན་པ་ཡིན། །དཔལ་
ལྡན་བདེ་ཆེན་མགོན་པོ་ཡིས། །བཞུགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་བཟང་པོས། །ཇི་ལྟར་བཟང་པོ་གང་བསྟན་པ། །དེ་བཞིན་བདག་གིས་ཅུང་ཟད་བརྗོད། །དུས་གཅིག་མཆོག་ཏུ་མདོར་བསྟན་པ། །གང་ཚེ་གཙོ་བོས་གསུངས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་རྒྱུད་བདེན་
དོན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་ཡིན། །རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རྒྱུད་དོན་བདེན་པ་དེ་ཐོས་ནས། །འདར་ཞིང་འཇིགས་པ་དང་ལྡན་པས། །དབང་ཕྱུག་མཆོག་ལ་དེ་ཉིད་ཞུས། །དཔའ་བོ་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟ་བུ། །གཙོ་བོས་གསུང་བ་དཀའ་བར་
གསུངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་ཐམས་ཅད་དུ། །ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པ་སྐྱེད་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་བླ་ན་མེད། །ཤིན་ཏུ་གསང་བ་འབྱེད་པར་བྱེད། །ཆོས་ཀུན་མཉམ་ཉིད་གཅིག་པ་ཉིད། །གང་ཡིན་གཙོ་བོ་ཁྱེད་ཀྱིས་གསུངས། །འདི་སྐད་བརྗོད་པར་གྱུར་པ་ན། །
སངས་རྒྱས་གྲགས་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱང༌། །འདར་ཞིང་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ནས་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཐུགས་ལ་བཞག །ཨེ་མ་ཧོཿགསང་བ་ལས་གསང་བ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་བཤད་པ་ནི། །ངོ་བོ་མེད་ཅིང་དག་གྱུར་ལ། །གང་ལ་དཔེ་ཡང་ཡོད་མིན་པས། །སངས་
<pb id="1.22a"/>
རྒྱས་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་གྱུར་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དེ་གཟིགས་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་ཀྱང༌། །ཏིང་འཛིན་བཟང་པོ་ལ་གནས་ནས། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་དང༌། །པདྨའི་སྙོམས་འཇུག་སྦྱོར་བར་མཛད། །མཆོག་
ཏུ་དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། །འཇམ་པོའི་གསུང་གིས་གསུངས་པར་མཛད། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡིན། །གང་དུ་ལུས་ངག་སེམས་མེད་པ། །དེར་ནི་གཟུགས་སུ་རབ་ཏུ་མཐོང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་
ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཇི་སྲིད་འབད་པས་རྟོགས་གྱུར་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གནས་ཞེས་པ། །ཆོས་འབྱུང་མི་འགྱུར་ཞི་བ་ཉིད། །ཤེས་རབ་རང་གི་དངོས་དེ་སྲིད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །སྤྲོས་པ་མེད་ཅིང་དག་པ་ལས། །འདི་དག་ཐམས་ཅད་
རྣམ་པར་འཕྲུལ། །མཆོག་ཏུ་ཤེས་ཤིང་རྣམ་དག་གང༌། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་པའི། །བརྗོད་མིན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །ཐམས་ཅད་དེ་ཡི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡིན། །བཟང་པོ་དེ་ཉིད་གནས་པ་ཡང༌། །མཁའ་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་སྒྲིབ་བྲལ་ལ། །
མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་བདེ་འབྱུང་བྱེད། །རྣམ་དག་ཤེས་རབ་ལུས་ལས་བྱུང༌། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གནས་ཞི་བ། །ལྷ་རྫས་ཆོས་འབྱུང་མི་འགྱུར་བ། །དེ་ནི་བདག་གི་བློ་ཡིས་བསྟན། །ཨེ་ཡི་ཆ་བྱད་བཟང་པོ་
ལ། །དབུས་སུ་བྃ་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བདེ་བ་ཀུན་གྱི་གནས་གྱུར་པ། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །རྒྱུད་ཀྱི་དང་པོར་གང་གནས་པ། །དེ་ཕྱིར་དེ་ནི་བཤད་པར་བྱ། །དཔའ་བོ་བདེ་ཆེན་འདི་སྐད་དུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ལ་གསུངས། །
<pb id="1.22b"/>
གང་ཞིག་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཚུལ་དག་གིས། །གནས་ཤིང་དངོས་གྲུབ་བཟང་སྟེར་བ། །ཤེས་རབ་ཅེས་བྱའི་མིང་གིས་གནས། །དེ་ལ་གནས་པ་གང་ཡིན་པ། །བྷ་ག་ཞེས་བྱའི་ཡི་གེ་གཉིས། །དག་པའི་དེ་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། །དོན་
དམ་པ་དེ་བདག་གི་རྟེན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །བཅས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོར་ཉིད། །དག་པ་དེ་ལ་ང་གནས་ནས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་དུ་སྤྱོད། །ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་སྤངས་པ་ཡིས། །ཆོས་གནས་དག་པ་གཞན་དག་མེད། །གང་
ལས་སངས་རྒྱས་ཀུན་འབྱུང་ཞིང༌། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་རབ་གནས་པའི། །དག་པ་དེ་ཉིད་གནས་མེད་པས། །འཇིགས་པ་ཉིད་དུ་མ་བྱེད་ཅིག །ཆོས་འབྱུང་མི་འགྱུར་ཞི་བ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོ་ཉིད་ལ་གནས། །དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་འགྲོ་བ་ཀུན། །དེ་ལས་
ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །བརྒྱལ་བ་ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་ཡང༌། །ཁྱོད་ནི་འཇིགས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་སྙིང་པོ་ལས་བྱུང་བ། །དེ་ནི་དེ་ཡི་ཆོས་ཉིད་མཆོག །སྙིང་པོའི་ཡེ་ཤེས་མཐའ་གཅིག་པུ། །མ་བྱུང་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ཉིད་དེ་སྐད་ཐོས་གྱུར་ཏེ། །
སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་ལ་གནས་ནས། །བྱེད་པ་ཀུན་གྱིས་བསྟོད་བྱེད་ཅིང༌། །ཕྱག་འཚལ་གཟུགས་ཀྱིས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་སྟོན་པའི། །སྙན་པའི་ཚིག་རྣམས་སྨྲ་བྱེད་པ། །ཐུབ་ཆེན་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ནི། །འགྲོ་བའི་མགོན་གྱིས་བཤད་དུ་
གསོལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གཙོ་ཡང་དག་པར། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་བསྐོར་མཛད་ཅིང༌། །འགྱུར་བ་མེད་ཅིང་སྣང་བ་མེད། །གནས་མེད་དེ་ཉིད་བཤད་དུ་གསོལ། །དཔའ་བོ་ཉོན་མོངས་མཚོ་ཆེན་ལས། །རྒྱལ་བས་ཇི་ལྟར་ངེས་སྒྲོལ་བའི། །དེ་ཉིད་མཆོག་འདི་བཤད་དུ་
<pb id="1.23a"/>
གསོལ། །དེ་ཉིད་ཀུན་གྱི་མཆོག་གི་མཆོག །བཞུགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་གི་མགོར། །ཨེ་བྃ་ཚིག་གིས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །གང་ཞིག་ཤེས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །བདེར་གཤེགས་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་འགྱུར་བའོ། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་
རྡོ་རྗེ་འཆང༌། །དེ་ལྟར་གསོལ་འདེབས་གསན་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་གསུང་བར་མཛད། །ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཀུན་བསྡུས་པ། །ཤིན་ཏུ་གསང་བ་ཕྱེ་མཛད་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱིས་
བསྟན་པ་ལྟར། །འདི་ལྟར་རྣམ་པར་གནས་པ་བཞིན། །དེ་བཞིན་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །གསལ་པོར་ཐམས་ཅད་ཤེས་བྱས་ནས། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཀུན་བསྡུས་པ། །བཟང་པོ་དེ་ནས་བཤད་པར་བྱ། །རྒྱུད་ཀྱི་དང་
པོར་རྣམ་གནས་པ། །སྙིང་པོ་ལས་ནི་སྙིང་པོ་མཆོག །དེ་ཉིད་བདེ་ཆེན་མགོན་པོ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱའི་མཆོག་གྱུར་བརྟག་པ་ཉིད། །གསང་བ་དེ་ཉིད་ཅེས་བྱར་གསུངས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་བདེ་འབྱུང་བ། །གསང་
བ་རྟོག་པའི་དབང་རྒྱལ་པོ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་རྣམ་པར་གནས། །ཨེ་བྃ་རྣམ་དག་ཡི་གེ་ལ། །ཁམས་གསུམ་པོ་ཀུན་གུས་ཕྱག་འཚལ། །གང་དེ་དཔལ་ལྡན་འགྲོ་མགོན་གྱིས། །ཕྱག་རྒྱའི་མཆོག་གྱུར་བརྟག་པ་ཉིད། །དེ་ནི་ཤེས་རབ་ཅེས་བྱར་གྲགས། །
ཐོག་མ་བར་མཐའ་དྲི་མ་མེད། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་གསུམ་འབྱུང་བ། །ཀུན་རྫོབ་གཟུགས་སུ་རྣམ་པར་གནས། །སེམས་ཅན་རྗེས་སུ་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས་བྱར་གྲགས། །མི་མོའི་ལུས་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་པར་འདོད། །
<pb id="1.23b"/>
ཀུན་ཁྱབ་དག་པ་ཐམས་ཅད་པ། །ཤེས་རབ་ལྷ་མོ་བླ་ན་མེད། །གཅིག་ཏུ་བཟང་པོ་འབྱུང་འགྱུར་བ། །སེམས་ཅན་མགོན་གྱིས་བསྟེན་པ་ཡིན། །མཁའ་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་ཉམས་དགའ་ན། །སྣ་ཚོགས་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་གནས་པ། །དེ་ལ་བྷ་ག་ཞེས་བརྗོད་དང༌། །ཨེ་
བྃ་བྱ་ཞེས་ཡིག་གཉིས་ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དེ་ཉིདག་ནས། །ཨེ་བྃ་ལ་སོགས་པ་ནི་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཁྱབ་པ་ཡིན་ན། འདིར་ཨེ་བྃ་ལ་བྷ་གར་ཅིའི་ཕྱིར་བཤད་ཅེ་ན། དེའི་ཕྱིར་དེ་
ཉིད་མདོར་བསྟན་པ་དང༌། རྒྱས་པར་བཤད་པའི་ཚུལ་གྱིས་རྣམ་པར་གནས་ཤིང་དཔལ་གསང་བ་འདུས་པ་རྗེ་བཙུན་གྱི་ནང་ན་གནས་པའང་དེའི་གཞུང་ལུགས་མ་ཉམས་པ་སྦས་པ་ལས། ཤིན་ཏུ་སྦས་པའི་དོན་དམ་པའི་བདག་ཉིད་ཅན་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོ་
ཉིད་ཀྱི་དབང་དུ་བྱས་ནས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །འདི་ལྟ་སྟེ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་བརྟན་པ་དང་གཡོ་བའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་གྱིས་རྗེས་སུ་བྱེད་པའི་གཟུགས་ཅན། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་མཚན་སུམ་
ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི་སྐུར་གྱུར་ནས། དཔལ་གསང་བ་འདུས་པ་ཨེ་བྃ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དོན་དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་དོན་དམ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ངེས་པར་སྟོན་ཏོ། །དོན་དམ་པའི་བསམ་གྱིས་མི་
ཁྱབ་པའི་ལྷའི་གཟུགས་དེ་ཉིད་རྒྱུད་ཀྱི་རིམ་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་བདུན་གྱི་གོ་རིམ་གྱིས་ངེས་པར་རྫོགས་པར་གྱུར་ནས་དེ་རབ་ཏུ་སྟོན་པར་མཛད་དེ། དང་པོ་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་བདུན་གྱི་མིང་བརྗོད་
<pb id="1.24a"/>
པའི་མཐའ་ནས། ཇི་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་མངོན་པར་བསྒོམ་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་དབང་དུ་བྱས་ནས་བརྗོད་དེ། འདི་ནི་དང་པོར་རེ་ཞིག་ལྷའི་
རྣལ་འབྱོར་ཡིན་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དངོས་པོ་མེད་པའི་གཟུགས་ཅན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལུས་དང༌། ངག་དང༌། ཡིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན་དུ་གྱུར་ནས། དམ་ཚིག་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། བཟླས་པའི་ཆོ་གའི་ལུགས་སྔོན་དུ་འགྲོ་བས། ས་
ལ་སོགས་པའི་མི་མོ་བཞིའི་རིགས་དང་ལྷན་ཅིག་ནམ་མཁའི་ཁམས་སུ་རྣམ་པར་གནས་ནས། འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་སྒོ་ནས་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པ་དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་རིམ་པ་མ་ལུས་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་
པའི་སྔགས་ཀྱི་སྐུ་མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་བདེ་བ་མཆོག་གི་གཙོ་བོས་དཔལ་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་དོན་དམ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དམ་ཚིག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་སྒྲ་ཐོས་པ་ན། 
བརྒྱལ་བར་གྱུར་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་བསླང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཨེ་བྃ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དོན་དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་འདིར་བརྗོད་པར་བྱའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་དང་པོར་གང་གནས་པ། །སྦས་པ་དེའི་ཕྱིར་བཤད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོ་
ལས་བྱུང་བ། །ཨེ་བྃ་རྣམ་དག་ཡི་གེ་ཉིད། །ཨེ་བྃ་ནམ་མཁའི་ཁམས་སུ་བརྗོད། །མ་ཡ་ཕྱག་རྒྱར་རྗེས་སུ་མཐོང༌། །གང་ཞིག་དེ་ནི་སྟོན་བྱེད་པ། །ཐོས་པ་ཞེས་བྱར་འདིར་བརྗོད་དོ། །རྟོག་མེད་ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །དུས་གཅིག་པ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །བྷ་
<pb id="1.24b"/>
གའི་གཟུགས་ཅན་གང་ཡིན་དེ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཞེས་བྱ་བར་བརྗོད། །དུས་གཅིག་ན་ཞེས་གང་བསྟན་པ། །དེ་ནི་མདོར་བསྟན་པ་ཞེས་བརྗོད། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཞེས་བདེ་འབྱུང་བ། །གང་ཡིན་བདག་གིས་དེར་བསྟན་ཏོ། །སྣ་ཚོགས་དྲིལ་བུ་རྔ་ཡབ་
ཕྲེང༌། །དྲིལ་བུ་རིན་ཆེན་གྱིས་ཉེར་བརྒྱན། །སངས་རྒྱས་རང་བཞིན་ཀུན་བཟང་པོ། །གནས་ཀྱི་མཆོག་དེར་མཆོད་པར་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེས་ཉེར་བསྟན་པ། །གཙོ་བོ་བདག་པོ་ཐུགས་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོ་ཞེས་བརྗོད་པ། །ཤེས་རབ་རྒྱལ་བ་ཀུན་
དངོས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱའི་སྒྲར་བརྗོད་པ། །མི་བསྐྱོད་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་གང་ཡིན། །ཐུགས་ཉིད་དུ་ནི་རྣམ་པར་གནས། །རྣམ་དག་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་དེར། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བཞུགས། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཡི། །
མཆོག་ཏུ་དགའ་བར་རྣམ་རོལ་ཞིང༌། །ཨེ་ཡི་ཆ་བྱད་བཟང་པོ་ལ། །དབུས་སུ་བྃ་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེར་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མཆོག་གནས། །ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་ཞི་བ་ཉིད། །དེར་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་འབྱུང་ཞིང༌། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་རྣམ་པར་གནས། །རི་རབ་རྡུལ་ཕྲན་
གྲངས་སྙེད་ཀྱི། །མཐའ་མེད་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་རུ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །བཅས་པའི་པདྨོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེར། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་འཆང༌། །དཔལ་དང་ལྡན་དེ་དེ་ན་བཞུགས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཞེས་བྱ་བ་དེར། །ཏིལ་
གྱི་གོང་བུ་གང་བཞིན་མཐོང༌། །གངྒཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་སྙེད་ཀྱི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཡོངས་གང་བ། །ཡི་གེ་དེ་ཡིས་དེ་ཁོ་ན། །བསྟན་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ཉིད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །བླ་མེད་གོ་འཕང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །
<pb id="1.25a"/>
དེ་ལྟར་བཞུགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག །དོན་དམ་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་གནས། །གཞན་དུ་དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་པའི། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་སྐྱེ་མི་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་སམ་གཞན་ཡང་རུང༌། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ནི། །འདུས་པ་
ཞེས་བྱའི་བྱེད་པོ་གང༌། །དེ་ནི་ཨེ་བྃ་འདིར་རབ་གནས། །ཨེ་བྃ་ཞེས་སོགས་རྣམ་དག་དང༌། །ཐུ་ཏ་ཞེས་བྱའི་ཡི་གེ་གཉིས། །གསང་བའི་ཚིག་གནས་ངེས་པ་ཡང༌། །རྒྱུད་ཀྱི་དང་པོར་བརྗོད་པར་བྱ། །འདི་དང་འཆད་པར་འགྱུར་བ་ཡིས། །དེ་ནི་བྱེད་པ་པོར་མི་
འདོད། །འདིར་ནི་ཡི་གེ་གཉིས་པོ་ནི། །རྒྱུད་ཀྱི་དང་པོར་མེད་མི་འདོད། །མཆོག་ཏུ་དྲི་མེད་གོ་འཕང་ནི། །དེ་ལྟར་རྣམ་དག་ཤེས་གྱུར་ནས། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་གང་གསུངས་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གནས་ཞི་བ། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་གྱུར་དེར་ཤེས་ནས། །རྒྱུད་ལས་
ཁྱད་པར་བརྗོད་པར་བྱ། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་བཞིན་གསུངས་པ། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་སྟོན་པ་པོ། །དག་ཅིང་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །རབ་ཏུ་རྒྱས་པའི་རྒྱུད་ཐམས་ཅད། །ལམ་ཉེར་སྟོན་པར་རྣམ་པར་གནས། །ཆོས་འབྱུང་ཡི་གེ་ཞི་ཉིད་དུ། །
བརྗོད་དུ་མེད་པར་རྣམ་པར་གནས། །དེ་ཡི་དབྱེ་བ་མཐའ་མེད་པས། །སྣ་ཚོགས་ཁྱབ་ནས་རྣམ་པར་གནས། །འདིར་ནི་སྦུན་པ་འདྲ་བ་ཡི། །དེ་ཡི་དབྱེ་བ་ཀུན་སྤངས་པ། །དེ་ནི་རྣམ་དག་ངོ་བོ་ཉིད། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ནི་བདག་གིས་བརྗོད། །དངོས་པོ་མེད་པ་དེ་ཉིད་ནི། །ཐབས་
བཅས་པདྨ་རྡོ་རྗེ་སྐྱེས། །དགའ་བྲལ་མཆོག་དགའི་བར་ཉིད་དུ། །མཚོན་ནས་གང་ཞིག་རྣམ་གནས་པར། །རྟག་ཏུ་དེར་གཏད་ཡིད་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ཞིག་བདེར་གནས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྒྲུབ་པོ་སྒོམ་པ་ལྡན་པ་ཡིས། །ལྷ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཉམས་མྱོང་འགྱུར། །
<pb id="1.25b"/>
དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དམ་པའི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། བཞུགས་པའི་ཚིག་ངེས་པར་བསྟན་ཞིང་བཤད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།
དེ་ནས་གསང་བ་བཤད་བྱ་བ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ནི་རྣམ་བསྒོམས་པས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དྲན་པ་ཉིད། །གསང་བ་ལས་ཀྱང་གསང་བ་མཆོག །རང་གི་ལུས་ལ་གནས་པ་ཡི། །དག་པ་གང་ཞིག་ཤེས་གྱུར་ནས། །གནས་བཟང་པོར་ནི་
གནས་པར་འགྱུར། །དེ་ནི་བདག་གིས་ཡང་དག་བཤད། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་རྗེས་འབྲང་བའི། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །མཁའ་དབྱིངས་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་ན། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་ཡང་དག་གནས། །བཟང་པོ་རང་གི་སྐྱེད་བྱེད་
པ། །ཐོག་མ་དབུས་མཐའ་དྲི་མེད་པར། །དང་པོའི་ལས་ཅན་སེམས་ཅན་རྣམས། །མཚོན་ཞིང་ཡིད་ཆེས་བྱེད་པའོ། །མཁའ་དབྱིངས་རྡོ་རྗེ་ཀུན་སྦྱོར་བའི། །རེག་ལས་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་ཉིད། །བདེ་བ་གང་ཞིག་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བར་བྱེད་པ་
པོ། །དེ་ཟད་ནས་ནི་དགའ་བྲལ་ཏེ། །གང་གི་མཐའ་ན་དགའ་བྲལ་ཅན། །རང་གི་ངོ་བོ་བསྟན་མེད་པའི། །བདག་ཉིད་ཅུང་ཞིག་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དབང་པོ་ཀུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་ཞིང༌། །གཉིས་མེད་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །ཁྱབ་ཅིང་རང་བཞིན་མེད་པ་ཡི། །
རྟོགས་པ་དེ་ནི་གོ་འཕང་མཆོག །ལྷ་རྫས་ཀུན་བཟང་ཞེས་བྱ་བ། །དགའ་བྲལ་མཐའ་ན་རྣམ་པར་གནས། །མཆོག་འདི་སྒྲུབ་པ་པོ་རྣམས་ཀྱི། །གྲོལ་བའི་གནས་སུ་རབ་ཏུ་གྲགས། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་དེ་ཉིད་གང༌། །བདེར་གཤེགས་དམ་པས་གང་གསུངས་པ། །
<pb id="1.26a"/>
དངོས་མེད་མཆོག་ཏུ་རྣམ་པར་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བླ་མེད་པ། །རང་བཞིན་དག་པ་དེ་ཉིད་ནི། །བདག་གིས་རྒྱས་པར་བསྟན་པར་བྱ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དབུས་གནས་པར། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །
ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་བསྟན་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་མཁའ་དབྱིངས་སྟེང་དུ་རིན་ཆེན་འགྱུར། །བདེ་བ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་རྣམ་པར་གནས། །དབུས་སུ་ཡོན་ཏན་གྱིས་བརྒྱན་སེམས་གྱུར་པ། །དེ་འདིར་སྐྱེས་བུའི་སྣ་རྩེ་ཞེས་བྱས་བསྟན། །རྟོག་པ་དང་
བཅས་སེམས་ཞེས་བྱ་བ་དེར། །ཟླ་བའི་གཟུགས་དང་སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡིས་ཁྱབ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་བདེ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཀུན་རྫོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་དེ་ལ་བརྗོད། །ཀུན་རྫོབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ནུབ་གྱུར་ཅིང༌། །དེ་ནི་དགའ་བྲལ་ཞེས་བྱར་འབྱུང་
འགྱུར་ནས། །མཉམ་མེད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིས་བརྒྱན་གྱུར་ཅིང༌། །སངས་རྒྱས་སྣ་ཚོགས་དུ་མར་སྤྲོ་བར་བྱེད། །གནས་སྐབས་གང་ལ་དགའ་བྲལ་ཞེས་བྱ་བའི། །སྐད་ཅིག་བྷ་གའི་དབུས་སུ་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །ཡུངས་ཀར་ཞེས་བྱའི་མིང་གིས་རྣམ་གནས་
པ། །དེ་ལ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །བདེ་བའི་དངོས་འདིར་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་དང༌། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡང་འགགས་ཤིང་བཞུགས་གྱུར་པ། །བདག་མེད་རྡོ་རྗེ་རིམ་གྱིས་ཆོ་ག་བཞིན། །ཀུན་རྟོག་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ངེས་པར་སྤངས། །བདག་
མེད་རྡོ་རྗེ་ཤིན་ཏུ་དྲི་མ་མེད། །དེ་ནས་དགའ་བྲལ་བདེ་བ་རྣམ་པར་སྤངས། །མར་ལ་མར་བཞག་བཞིན་དུ་སྐད་ཅིག་གིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྷན་ཅིག་གཅིག་ཏུ་བྱས། །དེར་ནི་དགའ་བྲལ་བདེ་བའང་སོན་གྱུར་ནས། །བདག་མེད་རྡོ་རྗེ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པར་བཞུགས། །
<pb id="1.26b"/>
དེར་ནི་བརྗོད་མེད་ཅེས་བྱར་གང་གནས་པར། །རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་གོ་འཕང་ཀུན་འགྲོ་བ། །ཤེས་བྱའི་བདག་ཉིད་དཔག་མེད་མདངས་ལྡན་པ། །དེ་དང་ལྷན་ཅིག་བདག་ཉིད་གཟུགས་བསྒོམ་བྱ། །དགའ་བྲལ་ཞེས་བྱ་གང་གིས་བརྗོད་མིན་པ། །དེ་ཡི་མཚན་
རྫོགས་བསམ་མི་ཁྱབ་པའི་གཟུགས། །ཀུན་ཏུ་དྲི་མ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་དང་བུམ་པ་བཟང་ཞེས་པ། །སོ་སོར་རང་གི་ལུགས་བཞིན་རིག་གྱུར་པས། །དོན་དམ་རྣམ་དག་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ། །བྱང་ཆུབ་དམ་པ་མཆོག་གཙོ་དེ་ནས་བསྒོམ། །བཟང་
པོ་བདེ་བའི་སར་གྱུར་ཀུན་འགྲོ་བ། །གསང་གསུམ་དྲི་མེད་རིན་ཆེན་དེ་ཉིད་བཅས། །རྟག་ཏུ་སེམས་ཅན་དོན་དུ་ལུང་རིག་པས། །དབང་པོ་གཉིས་སྦྱོར་མཆོག་ཏུ་རབ་བརྟགས་ནས། །འོད་ཟེར་དུ་མ་དེ་ནས་སྤྲོ་བར་བྱ། །གཅིག་དང་དུ་མའི་ངོ་བོ་ཁམས་གསུམ་འདི། །
དངོས་པོ་རང་བཞིན་མེད་པར་རྣམ་པར་དཔྱད། །དེ་ཉིད་དེ་ནི་གཟུང་བ་ལ། །འབད་པའི་ཐབས་གཞན་ཡོད་མིན་པར། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །ཤེས་ནས་བློ་དང་ལྡན་པས་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་དྲི་མེད་ཞི་བ་ཡིས། །དེ་ཉིད་དེ་དང་ལྡན་གྱུར་པས། །
ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་པ་ཡང༌། །འདིར་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་མཉམ་ལྡན་པས། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་མཉམ་སྦྱོར་བ། །བདེན་པར་གསུངས་པས་མངོན་སུམ་དུ། །དེ་འདྲའི་བསྒོམ་པ་གང་གསུངས་པ། །དང་པོའི་ལས་ཅན་སེམས་ཅན་ལ། །ལས་
ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གང་སྤངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་བསྟན་པ། །གཞན་གྱི་མཚོན་པས་མི་འཐོབ་སྟེ། །དང་པོའི་ལས་པས་རིག་བྱ་བ། །ཐོག་མ་བར་མཐའ་དྲི་མེད་པར། །གནས་དེ་གཞན་དུ་ནུས་མ་ཡིན། །དེ་ལྟའི་དེ་ཉིད་མཆོག་ཞི་བ། །མཁའ་དབྱིངས་ཞེས་
<pb id="1.27a"/>
བྱར་གནས་པར་ནི། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་མཉམ་སྦྱོར་བ། །ཡང་དག་རང་བཞིན་གྱིས་འཐོབ་འགྱུར། །ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བ་དེ་ཉིད་ནི། །དང་པོའི་ལས་པས་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །མཁའ་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་བཟང་པོ་རུ། །སྒྲུབ་པོ་མཆོག་གིས་འཐོབ་པར་
འགྱུར། །མྱ་ངན་འདས་མཆོག་གང་ཡིན་དེ། །བདེ་བའི་ངོ་བོ་དངོས་མེད་པ། །དེ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ལ་བརྟེན་ནས། །རང་གི་རིག་པའི་ངོ་བོར་གནས། །ཤེས་རབ་ཐབས་དག་རྣམ་བསྒོམས་པས། །དེ་ལྟར་དེ་ཉིད་ཤེས་བྱ༌༈ས་ལ། །ཆོས་འབྱུང་མི་འགྱུར་ཞི་བ་ཉིད། །ཇི་ལྟ་བ་
བཞིན་རྣམ་པར་གནས། །ངོ་མཚར་མཆོག་གྱུར་རྡོ་རྗེ་ཅན། །དེ་ཡི་ཚེ་ན་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རང་ལུས་ཐབས་དང་ལྡན་པའམ། །ཡང་ན་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་སོ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་པདྨར་གནས། །མཚོན་དུ་མེད་པར་གང་གནས་པ། །གོང་དང་གོང་དུ་བསྒོམ་པ་ཡིས། །
ཞི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པར་མཚོན། །དེ་ནི་བདག་གིས་ཐམས་ཅད་བསྟན། །གཞན་ཡང་བདག་གིས་བསྟན་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་ལྡན་པས། །དེ་ཉིད་ལྡན་པས་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་མེད་པར་ལྷ་རྫས་ཉིད། །ཇི་བཞིན་སྒྲུབ་པོས་འཐོབ་འགྱུར་བ། །མྱ་ངན་
འདས་པའི་གོ་འཕང་མཆོག །མདོར་བསྡུས་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཁྲོ་རྒྱུ་ཅན། །ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱའང་དེ་བཞིན་ནོ། །རྣམ་རྟོག་མང་བ་སྤང་བྱས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམ་བསྒོམ་བྱ། །རྣམ་པར་གཡེང་བ་ཀུན་འབྱུང་བའི། །བུད་མེད་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་སྤངས་ལ། །
རང་ལུས་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟེན་པར་བྱ། །རང་གི་རིག་པའི་ལྷ་རྫས་དེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མཆོག་ཏུ་དག །ཐ་མལ་ལུས་ལ་བརྟེན་ནས་གནས། །ཤེས་རབ་ཆུང་བས་མཐོང་མི་འགྱུར། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་རང་ལུས་དེ། །མཆོག་གཅིག་གིས་
<pb id="1.27b"/>
ནི་ཤེས་པར་འགྱུར། །བླ་མའི་བཀའ་དྲིན་གནང་བ་ལ། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྣམ་པར་གནས། །རྩྭ་ལྕུག་འཁྲི་ཤིང་ལ་སོགས་ལ། །ཀུན་ཏུ་གནས་པར་གྱུར་ན་ཡང༌། །མི་ནི་ཐབས་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །མེ་ནི་མཐོང་བར་འགྱུར་མ་ཡིན། །ཐབས་དང་བྲལ་ན་ནམ་དུ་
ཡང༌། །ལྷ་རྫས་ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་བ། །གཉུག་མའི་ལུས་ལ་གནས་ན་ཡང༌། །ཤེས་རབ་དེ་བཞིན་མཐོང་མི་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་བུད་ཤིང་ཁུ་བ་དང༌། །ཏིལ་ལ་ཏིལ་མར་ཇི་ལྟ་བར། །དེ་བཞིན་ལུས་ལ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་གནས། །
ལྷ་རྫས་མཆོག་དེ་ཐམས་ཅད་ལ། །རྣམ་པར་གནས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐྱེད་བྱེད་མ། །ཤེས་རབ་ལྷ་མོ་བླ་ན་མེད། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་པ་འདི་དག །གང་གིས་ཐམས་ཅད་གསལ་བྱེད་པ། །མྱ་ངན་འདས་པ་གནས་དངོས་ཀྱི། །ཐོག་མ་
བར་མཐའ་རྣམ་པར་མཛེས། །དེ་ལྟར་ཤེས་ནས་འབད་པ་ཡིས། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཞི་བ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི། །དབང་ཕྱུག་མཆོག་གིས་ཁྱབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་སེམས་ལ་འདོད་གྱུར་པ། །དེ་ནི་དེ་ནས་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཐབས་
དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་རབ་ཏུ་སྩོལ། །དེ་དང་ལྷན་ཅིག་འཚོལ་བྱེད་པས། །དེ་ཉིད་བདག་གིས་རྟག་ཏུ་རིག །ཉིན་དང་མཚན་དུ་བསྒོམས་གྱུར་ན། །འདི་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྨྱོན་པའི་གཟུགས་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །གསལ་
པོར་སྐྱེ་བོས་སྨོད་བྱེད་ཅིང༌། །ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་ཡངས་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །མཆོག་ཏུ་མྱ་ངན་འདས་གསུངས་པ། །དག་ཅིང་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །རང་ལུས་དེ་ཉིད་བློ་ལྡན་གྱིས། །དེ་དང་ལྡན་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་སྦྱིན་
<pb id="1.28a"/>
སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་བདག་ལུས་ཉིད། །ཇི་ལྟར་གསང་བ་གནས་གྱུར་པ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྟོགས་བྱས་པས། །དཔའ་བོ་ཇི་ལྟར་རྫོགས་འགྱུར་བ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་རང་གི་ལུས། །
ཤིན་ཏུ་གསང་བ་བདག་གིས་བཤད། །བློ་ལྡན་དངོས་པོ་མི་སྒོམ་ཞིང༌། །དངོས་མེད་པ་ཡང་རིང་དུ་སྤང༌། །གཅིག་གིས་རྟག་པར་འཛིན་གྱུར་ཅིང༌། །གཞན་དག་གིས་ནི་སྟོང་ཉིད་དུའོ། །རྟག་དང་ཆད་པའི་སྦྱོར་བ་ལ། །མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་ཟག་པ་གང༌། །ཡེ་ཤེས་
ཅི་ཞིག་འབྱུང་འགྱུར་བ། །ཐོག་མ་དབུས་མཐར་དྲི་མ་མེད། །གཙོ་བོ་རྟོག་པ་མཆོག་ཏུ་ཞི། །རྒྱུ་དང་དཔེ་ནི་རྣམ་སྤངས་པ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རྣམ་པར་སྤངས། །རྟག་ཏུ་འབྱུང་ཞིང་འགྱུར་བ་མེད། །མི་གནས་མྱ་ངན་འདས་པ་ཉིད། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་
པ། །དེར་གནས་བསྒོམ་དང་ལྡན་གྱུར་པ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །འདིར་ནི་བགྲོད་བྱ་བགྲོད་བྱེད་མེད། །བགྲོད་པར་གྱུར་པ་འགའ་ཡང་མེད། །སྒོམ་པོ་བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་པ་ཡང༌། །དོན་དམ་པར་ན་ཡོད་མ་ཡིན། །དཔེ་ལས་འདས་ཤིང་བརྗོད་དུ་མེད། །
གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་པར་སྤངས། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་རྡུལ་དང་བྲལ། །མྱ་ངན་འདས་ཞེས་དེ་ལ་བཤད། །དེ་ལ་མཆོག་ཅེས་བརྗོད་བྱ་སྟེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་གནས། །ལྷ་རྫས་ལོངས་སྤྱོད་གྲོལ་སྟེར་བ། །མྱ་ངན་འདས་པའི་གོ་འཕང་མཆོག །བཟང་པོའི་
གནས་དེ་སེམས་ཅན་ལ། །སྐལ་བ་ཇི་བཞིན་རབ་ཏུ་བསྟན། །གཅིག་ཉིད་གཉིས་སུ་རྣམ་པར་འགྱུར། །བྱམས་པའི་དབྱེ་བས་མཆོག་དེ་ཉིད། །ལྷ་རྫས་མྱ་ངན་འདས་པའི་གཟུགས། །དག་ཅིང་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །བུད་མེད་སྐྱེས་པ་སོགས་གཟུགས་ཀྱིས། །
<pb id="1.28b"/>
ཐམས་ཅད་དུ་ནི་རྣམ་པར་གནས། །དབང་པོ་ལས་འདས་ཞི་བ་ཉིད། །བརྗོད་མེད་ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བ་མཆོག །འཕེལ་ཞིང་འགྲིབས་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་ཞེས་བརྗོད་པས། །ཅུང་ཟད་རྫས་སུ་འདུ་ཤེས་གང༌། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་ཀུན་ཏུ་འབྱུང༌། །
ཁམས་གསུམ་པོ་ཡི་ལམ་བཟང་པོ། །ཀུན་ཏུ་དེ་རྣམས་རྣམ་པར་གནས། །དེ་ནི་དངོས་གྲུབ་ས་བོན་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་རྣམས་ཀྱི་གོ་འཕང་མཆོག །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གནས་མཆོག་སྟེ། །བདེ་བ་ཅན་ཞེས་མངོན་པར་བརྗོད། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མིར་བཅས་པ། །ཐམས་ཅད་
འདི་ལས་ངེས་པར་འབྱུང༌། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་པ་འདི་དག །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཉིད་དུ་གནས། །གང་གིས་གཟུགས་ནི་ཤེས་མིན་ཞིང༌། །གང་ཞིག་ཚིག་དང་བློ་སྤངས་ལ། །སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ་ལས་འདས། །བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་གང་འདས་པ། །དེ་ནི་འཇིག་རྟེན་
ལས་འདས་པ། །མཆོག་ཏུ་བདེ་བའི་གཟུགས་གང་ཞིག །རང་གི་དབང་གིས་འཇུག་འགྱུར་བ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་འགྱུར། །གསང་སྔགས་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་ཀྱང༌། །དེ་ལས་ངེས་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །བདེན་པ་གསུང་བའི་ལུང་གིས་འགའ། །བདེན་པར་གྱུར་
པའི་རིམ་སྟོན་པའི། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དེ་ལྟའི་དེ་ཉིད་ཤེས་བྱས་ལ། །ཐབས་གང་གིས་ནི་དེ་ཡི་དངོས། །མཆོག་ཏུ་བརྗོད་མེད་གང་ཐོབ་པ། །བློ་ལྡན་དེ་ཉིད་རང་ལུས་ལ། །བསྔགས་པས་དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དངོས་པོ་མེད་པ་དང་བསྲེས་ལ། །
རྩེ་གཅིག་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཐབས་བཟང་པོ་དང་ལྡན་བྱས་ནས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་ངལ་བར་བྱ། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་པས། །དུས་མི་རིང་བར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཤིན་ཏུ་སྦས་པའི་རབ་སྦྱིན་དང༌། །རིག་པ་ཡིས་ནི་གང་ཤེས་དང༌། །འདོད་པའི་
<pb id="1.29a"/>
ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྡན་པའི། །དག་པའི་བདག་ཉིད་གང་བསྒོམ་བྱ། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ལ་གནས་པའི། །དངོས་གྲུབ་དེ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན་པའམ། །ཡང་ན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་གྱུར་པ། །
འདི་ནི་ཆོས་ཉིད་མཆོག་ཡིན་ནོ། །སྙིང་པོའི་ཡེ་ཤེས་གཅིག་བསྡུས་པ། །མ་བྱུང་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །བདག་མེད་གནས་འདི་མ་གཏོགས་པའི། །རྣམ་དག་དངོས་གྲུབ་གཞན་དག་མེད། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་དམིགས་པ་མེད། །གང་ལས་སངས་རྒྱས་འབྱུང་འགྱུར་
བའི། །ཤེས་རབ་ལྷ་མོ་བླ་ན་མེད། །འདི་ནི་ཕ་རོལ་ཞེས་བྱར་བརྗོད། །གལ་ཏེ་ཤེས་ནས་བསྒོམས་གྱུར་ན། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གྲོལ་སྟེར་འགྱུར། །སྔར་བསྟན་ཆོ་གའི་རིམ་པ་འདིས། །དགེ་བའི་བདག་ཉིད་གང་བསྒོམས་ནི། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་རྣམ་དག་པས། །
བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ལས་སྐྱེས། །མཚན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྣམ་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ལྡན་པས། །ཐ་མལ་པ་ཡི་ལུས་སྤངས་ནས། །ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་ལྡན་ཡིད་ཀྱིས། །ཐབས་དང་ཡང་དག་ལྡན་པ་དང༌། །ཏིང་འཛིན་མཆོག་ལ་རྣམ་གནས་ནས། །
པདྨ་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་བཞིན་དུ། །དེ་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གང་ཞིག་ཕྱག་རྒྱ་ཆེར་ལྡན་པས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་མྱོང་འགྱུར་བ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་མཆོག་བཟང་པོ། །དེ་ནི་བརྗོད་པར་ནུས་མ་ཡིན། །རང་གི་རིག་པའི་དེ་ཉིད་དེ། །གཞན་གྱིས་བརྗོད་པར་ནུས་མི་འགྱུར། །
གུས་དང་བསྒོམས་པས་རྟོགས་འགྱུར་གྱི། །དེ་ནི་གཞན་དུ་རྟོགས་མི་ནུས། །དེ་ཉིད་ཤེས་ནས་ཉིན་མཚན་དུ། །གུས་པས་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་གོ་འཕང་མཆོག །ཞི་བ་བླ་ན་མེད་པར་འགྱུར། །དེར་ནི་གུས་པའི་སྟོབས་ཉིད་དང༌། །བསྒོམས་
<pb id="1.29b"/>
པའི་སྟོབས་ཀྱིས་གང་སྤྲུལ་པ། །དེར་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར་བའི་གཟུགས། །ཀུན་དགའ་ལས་བྱུང་ཅི་ཡང་མཆོག །སྤྲོ་ཞིང་སྡུད་པར་བྱེད་པ་ཅན། །གསལ་བོར་ཡུད་ཀྱིས་འབྱུང་འགྱུར་བ། །ས་འོག་ས་བླ་ས་སྟེང་འདིར། །རྒྱུ་དང་མི་རྒྱུ་ཀུན་སྣང་བྱེད། །དེ་ཉིད་བསྒོམས་
པའི་སྟོབས་ཉིད་ཀྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དངོས་ཞི་བ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་ཞིང༌། །མཚན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་ཞིང༌། །གཉིས་མེད་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །རྣམ་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་གྱུར་ཅིང༌། །གཟུང་
དང་འཛིན་པ་རྣམ་པར་སྤངས། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་དངོས། །གསལ་ཞིང་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ་ལས་འདས། །དེ་བཞིན་རེག་པ་རྣམ་སྤངས་པ། །ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་མིག་ཉིད་ཀྱིས། །མཆོག་གཅིག་པོ་དེ་མཐོང་བར་འགྱུར། །ལྷ་རྫས་དྲི་
མེད་སྒྱུ་འདྲ་བའི། །འདུ་བྱེད་བཟང་པོ་དང་ལྡན་པའི། །མེ་ཡིས་ཐག་པ་བསྲེགས་པ་ལྟར། །ཉོན་མོངས་འཆིང་བ་ལས་གྲོལ་བ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལུས་རྣམས་ནི། །ཡེ་ཤེས་རླབས་ཀྱི་ཕྲེང་ལས་འཕྲོ། །དབང་པོའི་གཞུ་དང་འདྲ་བའི་སྐུ། །དེ་ཉིད་བསྒོམས་
པས་འཐོབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་བསྒོམས་པའི་ནུས་པ་དང༌། །དམ་ཚིག་རྣམས་ནི་བསྐྱང་བྱས་པས། །རྒྱལ་བས་ཀྱང་ནི་བརྗོད་མེད་པའི། །དེ་འདྲའི་གཟུགས་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་དུ་ལུས་ངག་སེམས་མེད་པའི། །གནས་གང་ཀུན་འགྲོ་མཆོག་
གྱུར་པ། །དེར་ནི་ཡང་དག་བསྟེན་དབང་གིས། །རང་བཞིན་བསྒོམ་པར་གྱུར་ལ་ལྟོས། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་བྱེད་པའོ། །ཨེ་མའོ་ཞི་བ་དབང་པོ་ལས། །ཨེ་མའོ་མཆོག་ཏུ་ཟབ་པ་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡིན། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་
<pb id="1.30a"/>
མཆོག་ཉིད་ཀྱིས། །རིམ་གྱིས་འདི་འདྲ་ར་འཐོབ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་གོ་འཕང་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ནས་སྤྱོད་པ་སྤྱད་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་དང་བྲལ་བའི་གནས། །རྗོད་དང་བརྗོད་བྱ་རྣམ་སྤངས་ལ། །འབད་
པ་ཉིད་ཀྱིས་མངོན་སུམ་དུ། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ཡང་དང་ཡང༌། །བརྟན་པའི་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་ཡང༌། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་སྤྱད་པར་བྱ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །ལྷ་རྫས་གར་དང་དགོད་སོགས་ཀྱིས། །
ཇི་ལྟར་སྐྱོ་བ་མི་སྐྱེ་བར། །སངས་རྒྱས་སྤྱོད་པ་ལ་མོས་པས། །བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱིས་གསང་བ་སྤྱད། །བརྟུལ་ཞུགས་བཟང་ལྡན་དེར་གནས་ནས། །དེར་གཏད་བསྒོམ་པ་དང་ལྡན་པས། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་མཐར་བྱས་ལ། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་
བྱ། །རྒྱུད་དུ་མཆོག་ཏུ་གསང་བ་སྟེ། །བླ་མའི་ཞལ་ལ་རབ་གནས་པས། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་བཟང་སྟེར་བ། །དེ་ནི་ཐམས་ཅད་བདག་གིས་བཤད། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དམ་པའི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་
གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དང་པོའི་ལས་ཅན་སེམས་ཅན་གྱིས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བསྒོམ་པ་ཉིད། །ཅུང་ཞིག་རྒྱས་པའི་མཚན་
ཉིད་ཅན། །དེ་ནས་དེ་ནི་བཤད་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་ཡོངས་གསལ་བར། །འགྲོ་བའི་མགོན་གྱིས་གང་གསུངས་པའི། །གོང་མ་གོང་མའི་ལམ་ཉིད་ཀྱིས། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་བཞི་པོ་ཉིད། །དང་པོར་ཡི་གེ་དགོད་པར་བྱ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལ་
<pb id="1.30b"/>
གནས་པས། །སྒྲུབ་པོའི་དབང་པོས་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཉིས་པར་རང་གི་རང་བཞིན་ཉིད། །གསུམ་པར་ལྷ་རྫས་མཆོག་གྱུར་པ། །ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །བཞི་པར་གོང་མར་གང་གསུངས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཇི་ལྟར་དེ་ཉིད་བཞི་པོ་ནི། །
འདི་དག་ལ་ནི་ཡང་དག་གནས། །བསྒོམ་པ་དག་གིས་གང་བསྟན་པ། །དེ་དག་བདག་གིས་སོ་སོར་བཤད། །ཡི་གེ་དགོད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་གང་གསུངས་པ། །སེམས་ཅན་དང་པོའི་ལས་ཅན་རྣམས། །གཞུག་པར་བྱ་ཕྱིར་གང་གསུངས་པ། །
ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྣམ་གནས་པ། །དང་པོར་རེ་ཞིག་བསྟན་པར་བྱ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་ལམ་ཉིད་དུ། །གཅིག་ཉིད་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་རྣམ་ལྔ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ཉིད། །ཇི་ལྟར་བསྟེན་པར་ཤེས་གྱུར་ནས། །
རྟག་ཏུ་གནས་དེ་འདིར་བཤད་བྱ། །གོང་མ་གོང་མའི་རིམ་ཉིད་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་གང་གསུངས་པ། །ཡི་གེ་དགོད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་བདག་ཉིད་བདག །ལྷ་རྫས་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །ཀུན་རྟོག་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་པའི། །
ཀུན་འགྲོའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་པ། །ཐོག་མ་བར་མཐའ་དྲི་མ་མེད། །ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ནི་ངོ་བོ་ཉིད། །སོ་སོའི་གཟུགས་སུ་རྣམ་གནས་པ། །བདག་མེད་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །འབད་པ་ཉིད་ཀྱིས་སོ་སོར་བརྟག །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བའི། །གཟུགས་
གང་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཞེས། །ཡེ་ཤེས་འདི་ལ་འདིར་རབ་གྲགས། །གནས་བཟང་པོ་དེར་གནས་ནས་ནི། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་བྱ་གང༌། །གཟུགས་ཀྱི་མཆོག་ཉིད་དམིགས་པར་བྱ། །
<pb id="1.31a"/>
ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཤེས་རབ་དང་ནི་བཅས་པ་གཟུགས། །གསལ་བོའི་རྣམ་པར་འབྱུང་འགྱུར་བ། །མཚན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྒྱན་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །གཟུགས་
མེད་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །དྭངས་ཤིང་སྐྱོན་བྲལ་དྲི་མ་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་རྗེས་རིག་བྱ། །གཟུགས་དེ་ལས་ནི་བྱུང་གྱུར་པ། །དེ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ལྟར་བྱེད་པ། །སྒྱུ་མའི་རྗེས་སྒྲུབ་བཟང་པོ་གང༌། །རྣལ་འབྱོར་ཕྱག་རྒྱའི་གཟུགས་ལྡན་པའི། །
དངོས་པོ་མེད་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །གཟུགས་བརྙན་ཡིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །ཡོན་ཏན་མཐའ་མེད་འབྱུང་འགྱུར་བ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་མཁྱེན་པའི། །དཔལ་ལྡན་མེ་ལོང་མིང་ཅན་དུ། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་བརྗོད་པར་བྱ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་
རང་བཞིན་དུ། །གང་གི་མོས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་རྣམ་རྟོག་པ། །དེར་ནི་འགོག་པའི་ཡེ་ཤེས་གང༌། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་ལྡན། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་ཞེས་བྱ་བ་གང༌། །ལྷ་རྫས་བུད་མེད་དཀྱིལ་
འཁོར་རོ། །འབད་པས་སོ་སོར་རྟོག་གྱུར་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གནས། །བདག་མེད་གནས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དངོས་པོ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ཅན། །ལྷ་རྫས་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཕོ་བྲང་མཆོག །ཕྲ་
མོའི་རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་གཅིག་པས། །ཇི་སྲིད་དེ་ལ་རྟོག་གྱུར་པས། །རྟོགས་པ་ཅུང་ཞིག་བསྐྱེད་གྱུར་པ། །དེ་སྲིད་དེ་ནི་མཐོང་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག །སྲིད་གསུམ་གནས་ན་གང་གནས་པ། །གང་ཞིག་གནས་པ་དེ་དག་ཀུན། །
<pb id="1.31b"/>
ཏིལ་གྱི་གོང་བུ་བཞིན་འདིར་མཐོང༌། །གངྒཱའི་ཀླུང་གི་བྱེ་སྙེད་ཀྱི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཡོངས་གང་བ། །སངས་རྒྱས་གཟུགས་ནི་འོད་ཆེན་པོ། །བཟང་པོ་དེ་ནི་མཐོང་གྱུར་ནས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་གནས་བཟང་པོར། །རྣལ་འབྱོར་འདིར་ནི་བརྟག་
པར་བྱ། །དེར་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན། །ད་ལྟར་བཞུགས་དང་གང་འདས་དང༌། །གང་དག་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དག །དེ་དག་ཀུན་གྱི་གནས་མཆོག་འདི། །དག་ཅིང་དྭངས་པ་དྲི་མེད་དེ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱིས་མཆོད། །ཡེ་ཤེས་དེ་ནི་
མདོར་བསྡུས་ན། །སོ་སོར་རྟོག་པ་ཞེས་བྱར་བརྗོད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་ཕོ་བྲང་དུ། །འབད་པས་སོ་སོར་རྟོག་པ་ཉིད། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་ཉམས་ལེན་པ། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་རྣམ་འཕྲུལ་གྱིས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་འགེངས་ཤིང༌། །མཆོག་ཏུ་
དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་གྱི། །ས་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཡང་དག་སྤྲོ། །གང་འདོད་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །དེར་ནི་ངེས་པར་བསྒྲུབ་བྱ་སྟེ། །རྟག་དང་མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་ཚེ། །རིགས་ལ་སོགས་པར་གང་གནས་པར། །
འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །རིག་མའི་སྐྱེས་བུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལྷ་རྫས་རྒྱན་དང་ཡང་དག་ལྡན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྗེས་རིག་པ། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ལྡན་
པའི། །ཡེ་ཤེས་རླབས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་སྤྲོ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཞེས། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་དེ་ལ་བརྗོད། །གང་ལས་རྒྱལ་བ་རྣམས་འབྱུང་བ། །གང་དུ་ཕྱག་རྒྱའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཏིང་འཛིན་ལྔ་པོ་འདིར་གནས་པས། །གང་ཞིག་ཡང་དག་འབྱུང་
<pb id="1.32a"/>
འགྱུར་བ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་རྣམ་ལྔ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་ནི་འདིར་རབ་གྲགས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལ་གནས་པ། །དེ་ཡི་ཁྱད་པར་བརྗོད་པ་ཡིན། །ལྷ་དགོད་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྣམ་
པར་གནས། །ཁམས་དྲུག་དག་དང་མཉམ་ལྡན་པའི། །རྒྱུད་ལས་གསུངས་པའི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་གྱུར་བཞི་པོ་དང༌། །ཁྲོ་བོ་སེམས་དཔའ་དེ་དང་མཚུངས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བཅུ་དྲུག་བདག་དང་མཉམ་ལྡན་
པ། །མཚན་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང༌། །དེ་བཞིན་དཔེ་བྱད་བརྒྱད་ཅུར་ལྡན། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་རྣམ་ལྔ་ཞེས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྟན་པ་ཡིན། །རྟག་དང་མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་ཚེ། །རིགས་ལ་སོགས་པར་ཡང་དག་གནས། །དེ་ལྟར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་
པའི། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རྒྱས་གང་བ། །དང་པོའི་ལས་ཅན་སེམས་ཅན་གྱིས། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་གསུངས་པ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་རིམ་པའི་བསྒོམ་བཅས་པ། །འདི་ནི་ཕྱི་རོལ་ཞེས་བཤད་དེ། །ཡི་གེ་དགོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དང་པོ་ཉིད་དུ་རྣམ་
གནས་པའི། །སེམས་ཅན་དང་པོའི་ལས་ཅན་ལ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་པ་ཡིས། །རྣམ་པར་གནས་པའི་སར་གནས་གང༌། །གོང་མ་མཆོག་གི་གོ་འཕང་ཡིན། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གནས་བསྒོམ་སྟེ། །དེ་ཉིད་མཆོད་པར་རབ་ཏུ་བརྟག །དེ་
ཉིད་དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་ནི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཉུང་ལྡན་པས། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་མཉམ་སྦྱོར་བ། །འདི་ནི་བསྒོམ་པ་གཉིས་པ་སྟེ། །རང་གི་ངོ་བོ་ཡིན་ཞེས་གྲགས། །གསུམ་པ་དེ་ནི་བསྟན་པ་སྟེ། །ནང་གི་གོ་
<pb id="1.32b"/>
འཕང་བསྒོམ་པ་ཡིན། །རྣམ་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ལྡན་པའི། །ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱར་རབ་བརྟག་པའོ། །བཞི་པ་གོང་ན་མེད་པའི་རྒྱུད། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་བྱེད་པ་པོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམ་བསྒོམ་པ། །དེ་ཡི་གོང་ན་གཞན་མེད་པའོ། །དབང་པོ་ཀུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་
ཉིད། །འབྱུང་བའི་སྤྱོད་པ་སྦས་གྱུར་པ། །ཞི་ཞིང་གྲུབ་པ་མྱུར་སྟེར་བ། །བླ་མའི་ཞལ་ལ་རབ་གནས་པའོ། །གཅིག་མིན་དུ་མ་མ་ཡིན་ཞིང༌། །རླབས་མེད་སྣང་བ་མེད་པ་དང༌། །ཐམས་ཅད་ཀྱི་ནི་བདེར་གནས་པ། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བར་བྱེད་པ་པོ། །རང་
སེམས་ཙམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་ཚོགས་ནི་འགག་འགྱུར་ཞིང༌། །དམ་པའི་ཤེས་རབ་མྱུར་བའི་ལུས། །དེ་ལྟར་རྒྱུད་ཀྱི་རིམ་ཤེས་ནས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ཉིད་དང༌། །གོང་མ་གོང་མའི་ལམ་ཉིད་ཀྱིས། །དྲག་པོ་མིན་པས་གང་འོང་པ། །དེ་དག་
ཐམས་ཅད་ངེས་བཏང་ལ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་འབད་པ་ཡིས། །སྔགས་པས་རྟག་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་རབ་སྦྱིན་ཞིང༌། །ཐབས་ཀྱི་མཆོག་དང་བཅས་པར་ནི། །དེ་དག་བསྒོམ་པ་དང་ལྡན་ན། །ཚེ་
འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་སེམས་ནི་བླ་མེད་པས། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་གང་རྟོགས་པ། །དེ་ཡི་དངོས་མེད་ཤེས་རབ་སྟེ། །ཐབས་ཉིད་རབ་ཏུ་བསྐུལ་བ་ཉིད། །དེ་ལྟར་དེ་ཉིད་ཤེས་བྱས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དེ་ནས་ཐབས་
དང་བཅས་གྱུར་པས། །གང་འདོད་པ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་བྱ། །སངས་རྒྱས་གོས་མེད་ཞི་བའམ། །དེ་བཞིན་ནོར་གྱི་བདག་པོའམ། །ཡང་ན་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོའམ། །གཞན་ཡང་སེམས་ལ་འདོད་པའོ། །བཤད་པར་འགྱུར་བ་ཤེས་བྱས་ལ། །
<pb id="1.33a"/>
བརྟུལ་ཞུགས་མ་ཡིན་ཤེས་པ་ཉིད། །བློ་དང་ལྡན་པས་ཤེས་བྱ་བ། །རྒྱུད་ལས་གཞན་དག་བཤད་པ་ཡིས། །དོར་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀུན་མི་བྱ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡིན་པར་འདོད། །དེ་ལས་ཡིད་ལ་གང་འདོད་
པ། །དཔྱད་པ་མེད་པར་སྤྱོད་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་རྗེས་སུ་འབྲངས་གྱུར་པ། །ལམ་མཆོག་དཔེ་མེད་འབད་པས་ཤེས་བྱས་ལ། །བརྟན་པའི་བློ་ཡིས་དག་པ་དེ་ཉིད་གཅིག །ཕྱི་རོལ་དྲི་མ་མ་ལུས་སྤང་བྱས་ནས། །བདེ་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་
ལྡན་གཉུག་མའི་གཟུགས། །འདུ་འཛིའི་དྲི་མ་སྤངས་ནས་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་རྗེས་འབྲེལ་ཉིན་མཚན་དུ། །སངས་རྒྱས་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་གྱུར་བསྟེན་པ་ཉིད། །དགའ་བའི་དབང་ཕྱུག་དང་ལྡན་དགའ་བའི་སེམས། །རྟག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་
ལམ་འཇུག་བསྒོམ་པའི་སེམས་འབྲེལ་བ། །དྲི་མ་མ་ལུས་ཟད་པར་གྱུར་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་འཆིང་བ་རྣམས་ནི་སྤང་བྱས་ནས། །བདེ་བའི་གོ་འཕང་མཆོག་གྱུར་བརྟན་པའི་སེམས་ཀྱིས་བསྒོམ། །རྟག་ཏུ་གོམས་པར་བྱས་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང༌། །
བདག་ཉིད་དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་ཡིས། །དྲི་མའི་རབ་རིབ་སྤངས་དག་མཐོང་བར་བཟང༌། །གཅིག་ཏུ་གསང་བའི་ས་ཕྱོགས་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ཡི་གཞིར་གྱུར་རིའམ་ཁྱིམ་སྟོང་ངམ། །ནགས་ཚལ་ཉིད་དང་བྲག་ཕུག་དུར་ཁྲོད་དག་གམ་ས་
ཕུག་ཉམས་དགའ་འམ། །དེ་ལྟར་དྲི་མེད་བྱས་པའི་ས་ཕྱོགས་དག་ཏུ་བཟང་པོ་མཚོན་ཞིང་གཟུང༌། །ཡུལ་གྱི་བདེ་བ་སྐྱེད་བྱེད་དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་འདུ་འཛི་སྤངས་ལ་བསྒོམ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང༌། །དེ་ཉིད་ལམ་ལ་རབ་
<pb id="1.33b"/>
ཆགས་པས། །ཐབས་དང་བཅས་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དེ་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་གཞན་དུ་མིན། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་ལམ་གྱིས་ནི། །གཞན་དག་ཏུ་ཡང་འགྱུར་བ་ཡིན། །སྐྱེ་བ་དུ་མ་དག་གིས་ཀྱང༌། །འདིར་ནི་གཅིག་གིས་འབྱུང་བར་བཤད། །དེ་ལྟར་
ཐེ་ཚོམ་མེད་ཤེས་ནས། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་བསྒོམ་པ་ཡིས། །ཕྱི་རོལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །བྱ་བའི་བྱེ་བྲག་ཡོང་ས་སྤངས་ལ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་ལམ་འབྲས་བཅས། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་རབ་སྟེར་བ། །ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་
ཡིས། །བློ་ལྡན་གསང་བ་གྲུབ་པར་སྤྱད། །ཡུལ་དང་ཕྱོགས་དང་གཟའ་རྣམས་དང༌། །རྒྱུ་སྐར་ཕྱི་རོལ་དཀྱིལ་འཁོར་ར་རྣམས། །མེད་པར་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་ཅན། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་འདིར་བཤད་པར་བྱ། །ངེས་པར་བརྟུལ་ཞུགས་གསོ་སྐྱོང་སོགས། །
ཡི་གེ་བརྗོད་པའི་བསྒོམ་པ་ཡིས། །འདི་ལྟར་དངོས་གྲུབ་གང་བརྟགས་པ། །སྤྱོད་པ་དཀའ་བས་བརྟགས་པ་ཡིན། །ཡི་གེ་བརྟགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཁ་དོག་དབྱེ་བས་མཚོན་བྱེད་པས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་བསམ་དབང་གིས། །དཔལ་ལྡན་གསང་
བར་གང་གསུངས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་ནི་གང་གསུངས་པ། །རིགས་ཉིད་སོ་སོར་སོ་སོ་དང༌། །ཕྱག་རྒྱའི་དབྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་དང༌། །དེ་བཞིན་སྔགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་རྣམས། །མཆོད་དང་བསྙེན་སྒྲུབ་དབྱེ་བ་དང༌། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་དུ་མ་ཉིད། །ཏིང་
འཛིན་དབྱེ་བས་ཕྱེ་བ་ཡིས། །ལྷ་རྣམས་སུ་ནི་བརྟག་པ་དང༌། །དུས་ངེས་པའི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བསྒོམ་པ་ཡིས། །སྤྲོ་བ་དང་ནི་སྡུད་པ་དང༌། །སྦྱོར་བ་དུ་མ་ཉིད་དང་ནི། །འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་དྲི་མ་རྣམས། །སྣ་ཚོགས་
<pb id="1.34a"/>
གཟུགས་སུ་གང་གནས་པ། །འཁོར་བར་རབ་ཏུ་འཆིང་བྱེད་པའི། །ཁམས་གསུམ་པ་ཡིས་བསྟེན་པའི་ལམ། །དེ་ཀུན་དངོས་པོ་མེད་གྱུར་པའི། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་གི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡིན། །རྟོག་མེད་རྣམ་པར་དག་པ་ནི། །
རྒྱུ་དང་མི་རྒྱུ་ཀུན་ཏུ་སོང༌། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང༌། །དེ་བཞིན་གཞན་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །དང་པོའི་རྣལ་འབྱོར་ངོ་བོ་ཡིས། །ཇི་སྲིད་ཀུན་ལ་རྣམ་པར་སྤྱོད། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་མངོན་དུ་བརྟགས་པ་ཅན། །
བདག་མེད་གནས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཇི་སྲིད་བརྟན་པར་མ་བརྟགས་པའོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་གནས་མེད་པ། །དག་ཅིང་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོའི་མཐར་ཐུག་བར། །ཁམས་གསུམ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཉིད། །ལམ་གྱིས་སོ་སོར་བརྟགས་
བྱས་ནས། །ཕུང་པོའི་བདེན་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །སུ་ཞིག་གིས་ནི་སོ་སོར་རྟོག །འདི་ནི་གང་ལ་བརྟག་པར་བྱ། །འབད་པ་དེ་ཉིད་དེ་ཁོ་ན། །ཇི་སྲིད་བར་དུ་བརྟག་བྱས་པ། །དེ་སྲིད་ཐམས་ཅད་འོད་གསལ་ཏེ། །རྣམ་དག་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །དངོས་
དང་དངོས་མེད་ལས་གྲོལ་ཞིང༌། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་རྟོགས་མིན་ན། །སྐྱེ་བོ་གཞན་གྱིས་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྟག་དང་ཆད་པ་ལས་གྲོལ་ཞིང༌། །ཀུན་འགྲོ་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །དངོས་མེད་སྣང་བ་མེད་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་
སེམས་དཔས་ཕྱག་བྱས་པའོ། །ཡོན་ཏན་མེད་ཅིང་ང་རྒྱལ་མེད། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་སྒྲིབ་པ་མེད། །འཕེལ་དང་འགྲིབ་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །ངག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་དག་ལས་འདས། །དེ་ལས་འགྲོ་དང་འོང་བ་དང༌། །འདིར་ནི་འགྲོ་བ་པོ་འགའ་མེད། །སྒོམ་དང་
<pb id="1.34b"/>
བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་པ་དག །དོན་དམ་པར་ན་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་ཉིད་མཆོག་གྱུར་གཅིག་པུ་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །དབྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དབྱེ་བ་ཉིད་དུ་རབ་རྒྱས་པ། །བཟང་པོ་ཀུན་འགྲོ་རྣམ་དག་སྟེ། །མིང་གཅིག་ཉིད་ཀྱིས་
གནས་པ་མིན། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཁྱབ། །ཞི་བ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ཉིད་མཆོག །རིག་བྱེད་སྨྲ་བས་ཚངས་པ་ཟེར། །སངས་རྒྱས་པ་རྣམས་བྱང་ཆུབ་མཆོག །གོས་མེད་པ་རྣམས་སྲོག་ཅེས་ཟེར། །གྲངས་ཅན་
རིག་པ་རྣམས་ལ་སོགས། །དབྱེ་བ་གང་ཞིག་རྣམ་བརྟགས་པ། །དེ་དག་བརྗོད་པར་ག་ལ་ནུས། །སྣ་ཚོགས་ཉིད་ལ་ཁྱབ་ནས་གནས། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ངོ་བོ་རྣམས། །དེ་ཀུན་སྨྲ་བར་ནུས་མ་ཡིན། །བཟང་པོའི་དབྱེ་བས་གང་གནས་པ། །ཡང་དག་མཐའ་
ཉིད་དུ་མར་བསྟན། །ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་མི་རྟོག་པ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་མཆོག་གང་ཡིན་ཏེ། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་འདི་དག་ནི། །ཐམས་ཅད་འདི་ལས་ཀུན་ཏུ་འབྱུང༌། །ཞི་ཞིང་དག་པའི་གནས་གང་དེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་པ། །བརྗོད་མེད་ཀུན་
འགྲོའི་གནས་ཡིན་ཏེ། །འདི་ཀུན་དེ་ཡི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡིན། །ཅུང་ཟད་དངོས་གྲུབ་མཚན་ཉིད་གང༌། །ཐམས་ཅད་དེ་ལ་རྣམ་པར་གནས། །སྤྲོས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་བསྐོར། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་དག་འདི་ཐམས་ཅད། །
ས་བོན་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་ཀུན། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་མཆོག་ཏུ་ཞི། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་རྗེས་འཇུག་པ། །མང་པོ་དག་ནི་གཅིག་པ་ཉིད། །ཇི་སྲིད་ཡོད་པའི་བུད་ཤིང་ཀུན། །སྟོང་པའི་མེ་ཡིས་མ་བསྲེགས་པར། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡིས་ཇི་ལྟར་མཐོང༌། །ལྟ་བའི་
<pb id="1.35a"/>
བུད་ཤིང་ཕྱུང་པོ་རྣམས། །སྟོང་ཉིད་མེ་ཡིས་བསྲེག་བྱས་ནས། །འདིར་ནི་མཉམ་ཉིད་ལ་གནས་ན། །དེ་བཞིན་ཡིད་ཀྱི་མེ་ཡང་འགག །བསམ་གཏན་ཤེས་རབ་མིག་སྨན་གྱིས། །ཇི་སྲིད་བསྐུ་བར་མ་བྱས་པ། །དེ་སྲིད་
ལྟ་ངན་རབ་རིབ་རྣམས། །དྲི་མ་མེད་པར་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །དངོས་པོ་བརྟན་དང་གཡོ་བ་ཀུན། །འབད་པས་དེ་ལྟར་རྣམ་སྦྱངས་ནས། །བདག་མེད་གོ་འཕང་ལ་གནས་ན། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པ་བརྩམ་པར་བྱ། །བདག་གིས་སྔོན་དུ་གང་སྨྲས་པའི། །ལྷ་ཡི་རྣལ་
འབྱོར་ཤེས་བྱས་ལ། །དེ་ནི་འབད་པས་བསྒོམ་བྱས་ན། །འདི་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སངས་རྒྱས་ངེས་པར་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཡི། །ཆོ་ག་རྐང་གཉིས་མཆོག་གིས་ངེས་པར་གང་བསྟན་པ། །སྤྱོད་པ་དུ་མས་མཛེས་ཤིང་ཡིད་དུ་འོང་བར་གྱུར་པ་འདུས་
པའི་རྒྱུད་གསལ་བ། །དེ་སྲིད་དེ་མ་བསྟེན་ན་ཡོན་ཏན་ལྡན་པའི་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་བར། །ཤེས་ནས་མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱོད་པ་དང་ལྡན་ཆོ་ག་བཞིན་དུ་སྒྲུབ་པ་བརྩམ། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་
པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ལྔ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དཔལ་ལྡན་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཡང་དག་སྤྱོད་
པ་སྦས་གྱུར་པ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །རྣམ་པར་གཡེང་བའི་དགྲ་གསོད་ཅིང༌། །དགེ་བཟང་གསང་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱིས། །རོལ་མོའི་ལས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དབང་བསྐུར་བ་ནི་མཆོག་བཟང་པོ། །
<pb id="1.35b"/>
དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་རྗེས་འགྲོ་བས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་ནས། །ལྷ་རྫས་དངོས་གྲུབ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །དེ་བཞིན་འདོད་བཞིན་རབ་གནས་ནས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་དེར་གནས་པས། །གསང་བ་གྲུབ་པར་རབ་གནས་ན། །སྒྲུབ་པོ་གང་ཕྱིར་འགྲུབ་
པར་འགྱུར། །ལྷ་རྫས་ཡེ་ཤེས་གོམས་བྱས་ཤིང༌། །སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ནས། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བས། །གང་དུ་འདོད་པ་དེ་རུ་གནས། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །གསང་བ་གྲུབ་པ་མདོར་བསྡུས་ནས། །དངོས་གྲུབ་
རྣམས་ཀྱི་གོ་འཕང་མཆོག །དེ་ནི་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །གང་ཞིག་སྐྱེ་བ་དུ་མ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འདོད་གྱུར་པ། །དེས་ནི་གསང་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་སྤང་བར་བྱ། །དགེ་བ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱུད། །
འདུས་པ་ཞེས་བྱའི་དབང་བསྐུར་བས། །ལྷ་རྫས་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན་བྱེད་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་བས། །དེ་ནས་རང་འདོད་ལ་གནས་ཤིང༌། །དང་པོའི་རྣལ་འབྱོར་གཅིག་གཏད་པས། །བླ་མའི་ཞལ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་རིན་
ཆེན་གོམས་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་མགོན་པོ་ཡིས། །མཆོག་ཏུ་གསང་ཞིང་སྦས་པ་ཡི། །ཤིན་ཏུ་སྦས་པའི་དབང་བསྐུར་བ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །གཟུགས་བཟང་ཡོན་ཏན་འབྱུང་འགྱུར་བའི། །ཕྱག་རྒྱ་འབད་པས་རྙེད་གྱུར་
ནས། །རྒྱུད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་ལྡན་པས། །སློབ་དཔོན་ལ་ནི་དབུལ་བར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱར་བཅས་པའི་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །གུས་པས་འོ་མ་མར་མེ་དང༌། །དྲི་དང་ཕྲེང་བ་རྒྱ་ཆེན་གྱིས། །དེ་ནས་བློ་དང་ལྡན་པས་མཆོད། །དེ་ལ་གུས་པས་མཆོད་བྱ་ཞིང༌། །བློ་
<pb id="1.36a"/>
དང་ལྡན་པས་ཆོ་ག་བཞིན། །བླ་མ་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན་མཐོང་ནས། །རྟོག་པའི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་བཞིན། །པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ནི། །ས་ལ་རབ་ཏུ་བཙུགས་བྱས་ནས། །བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོས་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཆོ་ག་བཞིན་
དུ་བརྗོད་པར་བྱ། །ཀུན་མཁྱེན་ས་ཀུན་དབང་ཕྱུག་པ། །ཀུན་གྱི་དབང་ཕྱུག་འགྲོ་བའི་བདག །ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔའ་བོ་ཆེ། །དཔའ་བོའི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འབྱུང་པོ་ཀུན་བདག་བདག་ཉིད་གནས། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་གསུམ་འབྱུང་བ། །
རྡོ་རྗེ་སྐུ་མཛད་སྐུ་མཛད་པ། །ཉོན་མོངས་མཐར་མཛད་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབྱེར་མེད་པའི་སྐུ། །ཆོས་བདག་མེད་པ་ལས་བྱུང་བ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིར་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་
ཤེས་ཕུང་པོ་ཅན། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་རྣམ་སྦྱོང་བ། །དཔའ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་པ། །གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕྱག་ཆེན་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྟོབས་ཆེན་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་པ། །བདུད་མཐར་བྱེད་པ་དཔའ་ཆེན་པོ། །དཔའ་བོའི་
དབང་ཕྱུག་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྐྱེ་དང་གནས་དང་སྣུད་པ་ཡི། །བྱེད་པ་པོར་གྱུར་འགྲོ་བའི་གཙོ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རང་བཞིན་ཉིད། །ངོ་མཚར་མཆོག་གྱུར་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི། །ལམ་དུ་འཇུག་
འགྱུར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འགྲོ་བའི་མགོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །པདྨ་ལས་བྱུང་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་གསལ་བཏབ་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་འདོད་པས། །སྙན་པའི་ཚིག་འདི་
<pb id="1.36b"/>
བརྗོད་པར་བྱ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་བླ་མེད་བྱ་བར་ཤེས། །དེ་ལྟར་དབང་བསྐུར་རིན་ཆེན་གྱིས། །མགོན་པོས་བདག་ནི་དབང་བསྐུར་མཛོད། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་མགོན་པོ་ཡིས། །དཔལ་ལྡན་ཆོས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལ། །
གསང་བའི་དེ་ཉིད་བསྟན་པ་ལྟར། །མགོན་པོས་དེ་བཞིན་བཀའ་དྲིན་སྩོལ། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་གྱི་གནས་གྱུར་པ། །དམྱལ་བ་ནས་ནི་གཙོ་བོས་དྲོངས། །སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་མཐར་མཛད་པ། །མགོན་མེད་བདག་ལ་ཐུགས་རྗེར་མཛོད། །
ཁྱོད་ཞབས་པདྨོ་སྤངས་ནས་ནི། །གཙོ་བོ་གཞན་ལ་སྐྱབས་མ་མཆིས། །འགྲོ་བའི་དཔའ་བོ་ཐུབ་ཆེན་གྱིས། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་མཆོག་གནང་མཛོད། །གསོལ་བ་འདེབས་པའི་ཆོ་ག་མཆོག །བཟང་པོ་དེ་ལྟར་ཐོས་གྱུར་ནས། །སྙིང་རྗེ་སློབ་མ་ལ་
བསྐྱེད་དེ། །བླ་མ་དཔལ་ལྡན་ཡོན་ཏན་ཆོས། །བཞིན་ནི་རབ་ཏུ་དྭངས་གྱུར་ནས། །རྗེས་སུ་བརྩེ་ཕྱིར་རབ་དགའ་བྱས། །གསང་ཞིང་མཆོག་ཏུ་གསང་གྱུར་པའི། །དམ་ཚིག་དེ་ནས་ཐོབ་པར་བྱ། །བུ་ཡིས་སྲོག་ཆགས་གསོད་པར་བྱ། །རྫུན་གྱི་ཚིག་
ཀྱང་སྨྲ་བར་བྱ། །མ་བྱིན་པར་ཡང་བླང་བར་བྱ། །གཞན་གྱི་ཆུང་མ་བསྟེན་པར་བྱ། །འདིར་ནི་ཆོ་ག་མདོར་བསྡུས་པའོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ངེས་བསྟེན་པས། །འདི་ནི་རྟག་ཏུ་བྱ་བ་ཡིན། །དམ་ཚིག་བཞི་པོ་འདི་ཉིད་ནི། །བཟང་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་རྟག་ཏུ་བསྟེན། །
དེ་ལྟར་དམ་ཚིག་ཐོས་གྱུར་ནས། །བཟང་པོ་དངོས་གྲུབ་ཀུན་སྦྱིན་པ། །ཕྱག་རྒྱ་དང་ནི་ལྡན་གྱུར་པའི། །སློབ་དཔོན་ཐུགས་རྗེར་ལྡན་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་སྙོམས་འཇུག་ཅིང༌། །ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་ལ་གནས་ནས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་བསྐྱེད་གྱུར་
<pb id="1.37a"/>
ནས། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྣམ་པར་གནས། །འབད་པས་གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །པདྨ་ལས་བྱུང་བླང་བར་བྱ། །ཁྲག་དང་ཁུ་བ་རྣམ་བསྲེས་ལ། །སློབ་དཔོན་མཆོག་གིས་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །མི་ཡི་ཐོད་པར་བླུགས་ནས་
ནི། །བཤང་གཅི་རྡོ་རྗེ་ཆུར་ལྡན་པས། །དེ་ནས་སློབ་མ་བཀུག་བྱས་ལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་ནས། །གཉུག་མའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་པས། །དམ་ཚིག་དེ་ཉིད་སྦྱིན་པར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གནས་གྱུར་ཅིང༌། །སངས་རྒྱས་
བྱིན་བརླབས་ལམ་གྱུར་པས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་དེ་ཉིད་རིག །ཆོ་གས་དེ་ལྟར་གཏད་བྱས་ནས། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་དམ་ཚིག་ནི། །བཟང་ལྡན་རྒྱུད་ནས་གསུངས་པ་ཉིད། །ཤིན་ཏུ་བཞིན་བཟང་མིག་ཡངས་མ། །རྟག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དགའ་བ། །
མཱ་མ་ཀཱི་ལྟར་ཡང་དག་པ། །རབ་དགའ་གོས་ནི་རྣམ་སྤངས་མ། །འདི་ནི་ཡང་དག་མཆོད་བྱས་ནས། །ཕྱག་རྒྱའི་པདྨར་རྣམ་གནས་པ། །སྔོན་བཞིན་སྤྱོད་པའི་སློབ་མ་ནི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཉིས་པ་ལ། །བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་པའི་ཚིག་གིས་ནི། །དབྱངས་
ནི་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང༌། །རྔ་ཡབ་རྒྱལ་མཚན་གདུགས་ལ་སོགས། །ཕྲེང་བ་ཙནྡན་སོགས་ཀྱིས་མཆོད། །ཕྱག་རྒྱའི་དབང་བསྐུར་རིན་ཆེན་གྱིས། །དམ་ཚིག་ལ་གནས་བརྟན་པར་གཞག །ཁམས་གསུམ་པ་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །སློབ་མ་
ཐལ་མོ་སྦྱར་བྱས་ནས། །དེ་ལ་རྗེས་གནང་སྦྱིན་བྱ་སྟེ། །རྒྱུད་ལས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་བཞིན། །ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གར་འདོད་པར། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་གྱིས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བླ་ན་
<pb id="1.37b"/>
མེད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསུངས་གྱུར་པ། །སངས་རྒྱས་མཆོག་གིས་བཤད་པར་གྱིས། །དེ་ལྟར་བསྟན་པས་སློབ་མ་ལ། །ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་རབ་སྦས་དང༌། །ཕྱག་རྒྱ་རིན་ཆེན་དབང་བསྐུར་དང༌། །རྗེས་སུ་གནང་བའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །
རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ལ་ངེས་བྱས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་རིམ་འབྱུང་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན། །སེམས་ཅན་མཆོག་གིས་བཤད་པར་གྱིས། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །སྒྲུབ་པོ་ངེས་པར་བྱས་གྱུར་ཉིད། །དེ་
ཉིད་བསྒོམས་པས་ངལ་གྱུར་པས། །ངེས་པར་མཆོག་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ངེས་བྱས་ནས། །ལུགས་བཅས་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བསྒྲུབ། །
ལུགས་བཅས་རིམ་པ་དེ་ཉིད་ངེས་པའི་བློ་ལྡན་བསྒོམས་གྱུར་རྡོ་རྗེ་ཅན། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་བཟང་པོར་རབ་དགའི་ཡིད་ཅན་དངོས་གྲུབ་ཀུན་དོན་བསྒྲུབ། །མི་ཡི་ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་འགྱུར་དཔལ་ལྡན་གསང་གྲུབ་ལ་གནས་ནས། །ཐབས་བཟང་
དག་དང་ལྡན་པས་བརྗོད་མེད་མཆོག་གྱུར་གོ་འཕང་དམ་པར་འགྲོ། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ཤེས་བྱས་ལ། །རིམ་པ་ཇི་བཞིན་གནས་བྱས་ཏེ། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་ཡང་དག་བསྟན་པ་ལྟར། །དེ་ནས་རང་འདོད་ལ་རབ་གནས། །
གསང་བ་གྲུབ་པ་ལ་གནས་པའི། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོ་ལ་འབད་པས། །རིགས་ཀུན་ལ་ནི་ཀུན་དུ་སྤྱོད། །ཡང་ན་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན་པ་ཡིས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔར་ལྡན་པས། །དགོད་དང་ཕྲེང་ལ་སོགས་བཟང་པོ། །སེམས་ནི་སྤྲོ་བར་བྱེད་པ་ཅན། །
<pb id="1.38a"/>
ཆགས་མེད་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཡིས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་སྤེལ་བར་བྱ། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་
བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དགེ་འབྱུང་ཞིང༌། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་
སྐྱེད་བྱེད་ལ། །གཡེང་བའི་དགྲ་རྣམས་ཟད་བྱེད་པ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །རྐང་པ་བརྐྱང་བ་སྤངས་ནས་ནི། །འཁོར་བའི་མངག་གཞུག་དོར་ནས་སུ། །རྟག་ཏུ་བརྩོན་དང་ལྡན་ཡིད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྟག་ཏུ་བསྒྲུབ། །
རྒོད་དང་འགྱོད་དང་གཉིད་ལ་སོགས། །འབད་པས་རབ་ཏུ་སྤང་བར་བྱ། །གཞན་དུ་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ནི། །བརྒྱར་ཡང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་ནས། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབྱེར་
མེད་པའི་གཟུགས། །གསང་བའི་དངོས་གྲུབ་ཡང་དག་སྤྱད། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་སྣང་བ་མེད། །རང་གི་ལུས་ཀྱིས་ཐབས་ལྡན་པས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེ་བའི་མཆོག །འབད་པས་རབ་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །འབད་པས་དེ་ལྟར་ཤེས་བྱས་
ནས། །རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ཀུན་བཟང་པོ། །སྔགས་པས་རང་ལུས་དེ་ཉིད་དང༌། །རྡོ་རྗེ་ཅན་དབྱེར་མེད་པས་དངོས། །སྣ་ཚོགས་སྤྱོད་པ་གསལ་གྱུར་པའི། །གསང་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་བཟང་པོ་སྤྱོད། །གྲོགས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །མཆོག་
<pb id="1.38b"/>
ཏུ་དགའ་བས་ཡོངས་སུ་དག །རྣམ་རྟོག་ཡིད་བྱེད་ལས་བྱུང་བ། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡིས་གང་སྨད་པའི། །དེ་དེའི་གཟུགས་སུ་གསལ་བྱས་ལ། །གསང་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །ཇི་ལྟར་དཔལ་ལྡན་འདུས་སྤྱོད་པའི། །གསང་བ་ཞེས་
བྱར་རབ་གནས་པ། །བཤང་གཅི་ཟས་སུ་བྱས་གྱུར་ན། །སྒྲུབ་པའི་སྣོད་དུ་ངེས་པར་འགྱུར། །དམ་ཚིག་བཟང་པོ་གཞན་དག་ཀྱང༌། །གསལ་བྱེད་ལ་སོགས་ཁྱད་པར་དང༌། །ཕྱག་རྒྱའི་འཆིང་བ་བྱིན་བརླབས་ནས། །རྒྱུད་ནས་གསུངས་པའི་
བཟང་པོ་ཀུན། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ནི་བཟང་པོ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱིས་གང་གསུངས་པའི། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་བླ་མེད་པ། །དེ་ནི་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱིས་གང་སྦས་པ། །དེ་ནི་བདག་གིས་རྒྱས་པར་བཤད། །སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་
འདོད་པ་ཡི། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །མཉམ་བཞག་མི་སྨྲ་གྱུར་པ་ཡིས། །སྨྱོན་པའི་གཟུགས་སུ་བཞག་པར་བྱ། །རང་འདོད་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཤ་ཟ་བཞིན་དུ་ཀུན་ཏུ་འཁྱམས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་ངལ་བྱས་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་
ཞེས་བྱ་བསྒོམ། །རྟག་ཏུ་བསྒོམ་དང་ལྡན་གྱུར་པའི། །རིག་པས་རང་གིས་རྟོགས་བྱས་ལ། །གྲོང་དང་ཡུལ་འཁོར་གྲོང་ཁྱེར་དང༌། །ཚལ་ལ་སོགས་པར་འཁྱམས་པར་བྱ། །བཞི་མདོ་དག་དང་དུར་ཁྲོད་དང༌། །ལྷ་རྟེན་ཕོ་བྲང་ཁྱད་པར་དུ། །དོར་བ་རྙིང་
པས་མགོ་བཅིངས་ལ། །ཚོགས་བཅས་གནས་སུ་འཇུག་ན་ཡང༌། །མཆོག་ཏུ་བདེ་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །འབད་པས་རོལ་མོ་བརྡུང་བ་དེར། །གར་དང་གླུ་ཡིས་གཡེང་བར་བྱ། །འོ་མ་སྒྲོན་མར་ལྡན་པ་དེས། །རྒྱལ་མཚན་ཅན་གྱི་གནས་འཇུག་བྱ། །
<pb id="1.39a"/>
ལ་ལར་དགོད་ཅིང་ལ་ལར་སྨྲ། །ལ་ལར་གླུ་ཡང་བླང་བར་བྱ། །ལ་ལར་གར་བྱ་ལ་ལར་བརྡབ། །ལ་ལར་སྣ་ཚོགས་བརྗོད་བྱ་བ། །ཇི་ལྟར་སྐྱོ་བར་མི་འགྱུར་བར། །ཐམས་ཅད་རིམ་གྱིས་རིམ་གྱིས་བྱ། །སྐྱོ་བར་གྱུར་ན་སངས་
རྒྱས་ཉིད། །ནམ་ཡང་འགྲུབ་ངར་མི་འགྱུར་རོ། །འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་པ་རྣམ་སྤངས་ལ། །རིགས་རྣམས་ཀུན་ལ་རྟག་ཏུ་སྤྱད། །འདུས་ཤིང་ཚོགས་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །གཅིག་ཏུ་འོ་མ་གོམས་བྱེད་པར། །རོ་ལ་སོགས་པའི་དམ་ཚིག་ལ། །ཤིན་ཏུ་སྲེད་པར་
མི་བྱའོ། །ང་རྒྱལ་སྤང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང་གོམས་པར་བྱ། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་སེམས་ཉིད་ནི། །ཇི་ལྟར་མྱོང་བར་མི་འགྱུར་བར། །དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་སྔོན་འགྲོ་བས། །སྔགས་པས་དེ་ལྟར་བྱ་བ་ཉིད། །གླུ་དང་གར་གྱིས་དགའ་
བ་ནི། །ཇི་ལྟར་ཡིད་ནི་མ་ཉམས་པར། །ཇི་སྲིད་མངོན་སུམ་གྱུར་གྱི་བར། །དེ་ལྟར་དེ་ཉིད་ལ་སེམས་བཞག །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་གཅིག་གུས་པས། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་བྱས་ནས་ནི། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བླང་བྱས་ནས། །སྨྱོན་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་
ཀྱིས་བརྒྱན་པས། །སྨྱོན་པའི་མཚན་ཉིད་གང་ཡིན་པ། །དེ་ནི་རྟག་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། །སྔགས་པས་གསང་བའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་སྤྱད་པར་བྱ། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་ལུས་ལས་བྱུང་བའི། །སྒྲོན་མ་རྟག་ཏུ་ཆོ་ག་བཞིན། །ལྷ་ཡི་དངོས་
གྲུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །འབད་པས་བཟའ་བར་བྱ་བ་ཉིད། །སྦྲང་མའི་སྐྱུགས་པ་འདྲེས་པ་དང༌། །བཤང་དང་གཅི་བ་བསྲེ་བྱས་ནས། །སྒྲོན་མ་ལྔ་དང་བསྲེས་པ་ཡིས། །རྟག་ཏུ་བདག་ཉིད་མཆོད་པར་བྱ། །དངོས་མེད་མཆོག་ཏུ་ཞི་བ་ཡི། །
<pb id="1.39b"/>
དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཅན། །རང་རིག་ཙམ་ཞིག་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །གོ་འཕང་མཆོག་དེ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྔགས་པས་འདི་ལྟར་བསྒོམ་བྱས་ལ། །རང་གི་ལུས་མཆོག་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྨད་པར་གྱུར་པ་མ་ལུས་པ། །དཔྱད་པ་མེད་པར་བྱ་བ་ཉིད། །
བཙུན་མོའི་རང་བྱུང་མེ་ཏོག་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་བཅས་གྱུར་པ། །བླངས་ལ་གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་ཅན། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་མཆོག །གླང་ཁྱི་རྟ་བོང་རྔ་མོ་ཡི། །སྒྲོན་མ་མི་ལས་བྱུང་བ་དག །སྔགས་པས་རྟག་ཏུ་བཟའ་བྱ་ཞིང༌། །གཞན་དུ་
བཟའ་བར་མི་བྱའོ། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་འདི་ཡིས་ནི། །གང་ཞིག་རྟག་ཏུ་གོམས་བྱས་པས། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དེ་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སློང་མོའི་སྤྱོད་པ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱིས་སྣོད་མི་གཟུང༌། །གྲོང་བས་
ཟོས་ཤིང་བོར་བ་ཡི། །གྱོ་དུམ་ལ་སོགས་དེར་བཟའ་ཞིང༌། །གོང་དུ་བོར་ཞིང་བྱིན་པ་བཟའ། །དེ་ནི་གོང་དུ་ཟོས་གྱུར་ནས། །ཚིམས་པར་གྱུར་ནས་དེ་ཡང་དོར། །དེ་ཡི་སྨད་གཡོགས་དུམ་བུ་ཡང༌། །རྙིང་ཞིང་དུམ་བུར་གྱུར་པས་བྱ། །ཡང་ན་ཕྱོགས་ཀྱི་
གོས་ཅན་གྱིས། །གང་དུ་འདོད་པར་འགྲོ་བར་བྱ། །ཏིལ་འབྲུ་ཙམ་གྱི་དངོས་པོ་ཡང༌། །ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མི་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་འཛིན་ལས་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང༌། །སྡུག་བསྔལ་གྱིས་ནི་སེམས་འཁོར་འགྱུར། །འཁོར་བས་སེམས་ནི་ཞུམ་གྱུར་ཏེ། །
ཞུམ་པས་དངོས་གྲུབ་ཉམས་པར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་མེད་ན་འཁོར་བ་སྟེ། །འཁོར་བས་དམྱལ་བ་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །དམྱལ་བར་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་གྱིས། །གྲངས་མེད་བསྐལ་པར་གནོད་པར་འགྱུར། །བཞིན་བསྐམས་སྡུག་བསྔལ་གྱུར་པ་དང༌། །
<pb id="1.40a"/>
གཞན་གྱི་བྲན་ལ་སོགས་པར་སྐྱེ ། རྣམ་དག་ལེགས་པར་འདོད་པ་ཡི། །སྐྱེ་བ་སླར་ཡང་འཐོབ་མི་འགྱུར། །དེ་ལྟར་བདག་གིས་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་རྣམ་བསྒོམས་ནས། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་པ་
གཅིག་གྱུར་པ། །རྣམ་དག་ཐབས་བཟང་ལ་གནས་པས། །རྣམ་དག་ལེགས་པར་འདོད་པ་ཡི། །སྐྱེ་བ་སླར་ཡང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ལ་གནས་ནས། །དེ་ནས་སེང་གེ་བཞིན་དུ་སྤྱོད། །སྨྱོན་པའི་གཟུགས་འཛིན་གྱུར་པ་ཡིས། །
ཀུན་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ལ། །གསང་གསུམ་དྲི་མེད་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བཟའ་བ་ཀུན་ལ་སྤྱད་པར་བྱ། །རྡོ་ཤིང་ས་ཡི་རང་བཞིན་གྱི། །ལྷ་རྣམས་ལ་ཡང་ཕྱག་མི་བྱ། །ལུས་ཉིད་ལ་ནི་མཆོད་པ་དང༌། །བླ་མར་གུས་པས་ཕྱག་བྱའོ། །
ས་རྡོའི་རང་བཞིན་མཆོད་རྟེན་དང༌། །གླེགས་བམ་ལ་སོགས་བཀླག་མི་བྱ། །དྲི་མེད་རྣལ་འབྱོར་གྱིས་བྱ་ཞིང༌། །རྨི་ལམ་དུ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་སོགས། །ལག་པའི་ཕྱག་རྒྱའང་མི་བྱའོ། །ཐེག་པ་གསུམ་ལ་ཞུགས་རྣམས་ལ། །ཕྱག་ལ་སོགས་
པ་མི་བྱའོ། །སངས་རྒྱས་དམ་པར་མི་འཛིན་ན། །རྣལ་འབྱོར་པ་གཞན་སྨོས་ཅི་དགོས། །བསྒོམ་ལ་ཆགས་གྱུར་སེམས་ཀྱིས་ནི། །ངག་གིས་རྩོད་པར་མི་བྱའོ། །དམ་ཚིག་དག་ནི་ཉམས་པར་འགྱུར། །ཉམས་པས་ཡིད་ནི་གཡེང་གྱུར་པས། །སྦྱོར་
བ་ལ་སོགས་འབད་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་རིག་པས་རྟག་ཏུ་སྤངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ང་རྒྱལ་ཉིད། །སྤངས་ནས་གཞན་དུ་མི་བྱའོ། །དག་པ་དེ་ཉིད་ལ་གནས་པས། །སྦྱོར་བ་རྣམས་ཀྱང་མི་བྱ་སྟེ། །དམ་ཚིག་དག་ནི་ཉམས་པར་འགྱུར། །ཉམས་པས་
<pb id="1.40b"/>
ཡིད་ནི་སྡུག་བསྔལ་ཐོབ། །བདག་མེད་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཇི་སྲིད་དེ་ལ་རྟོག་གྱུར་པས། །དངོས་མེད་གོ་འཕང་ལ་གནས་ནས། །ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །རྟོགས་ལས་གང་ཞིག་འབྱུང་བ་རྣམས། །མ་བརྟགས་པར་ནི་འབྱུང་བར་
འགྱུར། །བསྒོམ་བྱའི་སྦྱོར་བའི་སྟོབས་ཉིད་ཀྱིས། །དངོས་གྲུབ་མཚན་ཉིད་གང་ཅིའང་རུང༌། །དེ་ཀུན་སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་ནི། །རང་ཉིད་གནས་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །བསྒོམ་པ་འདི་ནི་བར་ཆད་ཅན། །སྔགས་པས་གསང་སྔགས་མི་བཟླ་ཞིང༌། །
དཀྱིལ་འཁོར་དག་ཀྱང་མི་བྱ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་མི་བཅིང་ཕྱག་མི་བྱ། །ལུས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་གསུངས་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱར་ཞེས་རབ་གྲགས། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དག་བསྔགས། །དེ་བསྟེན་པ་ནི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །ནང་གི་བདག་ཉིད་དེ་
བྱས་ནས། །མཁས་པས་ཕྱི་རོལ་ཐམས་ཅད་སྤང༌། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དང་ལྡན་པས། །དེ་ཉིད་རིག་པས་རྟག་ཏུ་བྱ། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདག །རྣམ་པར་མི་རྟོག་སྔགས་པ་ཡིས། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དང་ལྡན་པས། །དེ་ལྟར་འགྱུར་
མེད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྤྲོས་ཤིང་དེ་ལ་རབ་སྦྱོར་བས། །དམ་ཚིག་དག་ནི་བསྐྱང་བ་དང༌། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་བསྟེན་པ་ཡིས། །ཤེས་རབ་ཐབས་དག་རྣམ་པར་བསྒོམ། །གར་དང་གླུ་སོགས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །པདྨར་རྡོ་རྗེ་རྣམ་རོལ་ཞིང༌། །
བུར་ཆང་སྒྲོན་མར་གུས་པ་དང༌། །དྲི་དང་ཕྲེང་སོགས་རྒྱ་ཆེན་དང༌། །གླིང་བུ་རྔ་ཟླུམ་སྒྲ་དག་དང༌། །རྫ་རྔའི་སྒྲ་ལ་སོགས་པ་དང༌། །ལྷ་རྫས་ལུས་ལྡང་དྲི་བཟང་མ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །ལྷ་རྫས་བཟང་པོ་མཆོག་འདི་དང༌། །ནང་གི་
<pb id="1.41a"/>
བདག་ཉིད་བསྒོམས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དཔྱད་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་སྤྲོས་ལ། །
ཆུ་སྐྱེས་ཁྱད་པར་བཟའ་བར་བྱ། །རྟག་ཏུ་ཆགས་པ་དང་ལྡན་ཞིང༌། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ལ་སྲེད་པས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མང་དུ་སྨྲས་པས་ཅི་ཞིག་དགོས། །རྟག་ཏུ་ངོ་ཚ་སྤངས་གྱུར་པས། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་ལ་ཅི་བཞིན་
པར། །སྨྱོན་པའི་གཟུགས་འཛིན་མི་སྨྲ་བ། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་གར་གནས་ནས། །མཱ་མ་ཀཱི་དང་སྤྱན་ལ་སོགས། །རྒྱན་རྣམས་ལ་སོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའི། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་ནམ་
མཁའི་ཁམས་སྦྱོར་བས། །དེར་ནི་ཐམས་ཅད་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཞལ་གསུམ་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་ཆེན་རླབས་སྤྲོ་བྱ། །དབང་པོ་གཉིས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རང་དངོས་རིམ་པ་བསྐུལ་བྱས་ནས། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་གཟུགས་
ཅན་རྣམས། །རབ་ཏུ་བསྡུ་བ་དག་ཀྱང་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་རྒྱུག་བྱེད་པའི། །རང་སེམས་གལ་ཏེ་འཛིན་པར་འདོད་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་འགྱུར་རང་གི་སེམས། །དེ་ཚེ་ཡང་དག་སྦྱོར་བ་མཆོག་ཏུ་བྱ། །གང་གི་ཉམས་མྱོང་ཕྱག་
རྒྱ་རྗེས་བསམས་ལ། །བརྩེར་ལྡན་རྗེས་འགྲོ་བཟང་དགའ་ཆགས་པ་ཅན། །ཆགས་པས་འཐོབ་གྱུར་དེ་ལ་སེམས་གཏད་ནས། །སླར་ཡང་རིམ་པའི་ཁྱད་པར་གསལ་བར་བསྒྲུབ། །བསམ་གཏན་འདི་ལ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རིན་ཆེན་སེམས་
<pb id="1.41b"/>
ནི་བརྟན་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་རབ་གནས་ཏེ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་མཛད་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ནས། །དེར་གཏད་ནས་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཇི་སྲིད་ཡིད་ནི་མི་སྐྱོ་བར། །བློ་བཟང་སེམས་ནི་མཉམ་པར་བཞག །སྐྱོ་
ན་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་ཡི། །སེམས་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་བྱ། །ཅུང་ཟད་མིག་ནི་རྒྱས་གྱུར་པས། །བྱང་ཆུབ་རིན་ཆེན་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལ་ལར་དགོད་དང་སྨྲ་བ་དང༌། །ལ་ལར་གར་དག་བྱེད་པ་ན། །ཇི་ལྟར་སྐྱོ་བར་མི་འགྱུར་བར། །བསྒོམ་པ་
ལ་ཆགས་སེམས་ཀྱིས་སོ། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་སྔགས་པ་ཡིས། །དེ་ལྟའི་ཏིང་འཛིན་དང་ལྡན་པས། །དུས་ཀྱི་ངེས་པ་ཡོངས་སྤངས་ནས། །བླ་མེད་གོ་འཕང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བཟང་པོ་རིགས་ལྔ་ལས་བྱུང་བའི། །དམ་ཚིག་རྟག་ཏུ་
བཟའ་བར་བྱ། །ཁྱད་པར་གཞན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་བརྟན་པས་མཆོད་པར་བྱ། །རྟག་ཏུ་བདེར་གཤེགས་བསམ་ལྡན་པས། །སྤྱན་ནི་རྒྱས་པར་གྱུར་ནས་སུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྣམ་བསྒོམས་པས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་བསྒོམ་པར་
བྱ། །སྤྱོད་པ་རིན་ཆེན་ལ་གནས་ཤིང༌། །རྡོ་རྗེའི་ཡེ་ཤེས་ལ་མོས་པས། །བདེར་གཤེགས་གོ་འཕང་འདོད་ན་ནི། །མི་དགེའི་སེམས་སུ་མི་བྱའོ། །ཁམས་གསུམ་དུ་ནི་འབྱུང་འགྱུར་བའི། །བཙུན་མོ་ཀུན་ལ་འདོད་པར་བྱ། །དམན་ལས་སྐྱེས་དང་འགྱུར་
བ་ཅན། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་པས་མཆོད་བྱ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལས་བྱུང་དང༌། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་ལུས་ལས་བྱུང་བའི། །སྲོག་ཆགས་རྣམས་ནི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དངོས་གྲུབ་འདོད་ན་བཟའ་བར་བྱ། །བཤང་གཅི་ས་བོན་ལ་སོགས་པ། །སྣ་ཡི་
<pb id="1.42a"/>
ནང་ནས་བྱུང་བ་ཡིས། །རང་ལུས་རྡོ་རྗེར་བསྒོམས་ནས་ནི། །སྔགས་པས་རྟག་ཏུ་མཆོད་པར་བྱ། །ཁམས་གསུམ་པ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །རྟག་ཏུ་དམ་ཚིག་ལ་སྤྱོད་པས། །དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་ལ་རབ་སྦྱོར། །
གཞན་དུ་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །འདིར་ནི་མང་དུ་སྨྲ་ཅི་དགོས། །གང་དང་གང་ཞིག་དམིགས་འགྱུར་བ། །དེ་ཀུན་དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་དུ། །རིག་པས་བརྟགས་ཤིང་བལྟ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གྲུབ་པར་གང་གསུངས་པའི། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཆོ་
ག་ཡིས། །དམ་ཚིག་བཟང་པོ་བསྟེན་བྱས་པས། །ཐམས་ཅད་བྱ་བ་ཁོ་ནའོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་སྔགས་པ་ཡིས། །ཤིན་ཏུ་དེ་ཉིད་གསང་སྤྱོད་པས། །རིང་པོར་མི་ཐོགས་འགྲུབ་འགྱུར་བར། །ཡིད་ལ་དཔྱད་པར་མི་བྱའོ། །བདག་གིས་
དེ་ཉིད་ལ་གཏད་པས། །དམ་ཚིག་བཟང་པོ་དང་ལྡན་པའི། །དེ་ཉིད་གསུམ་དབྱེར་མེད་པའི་སྐུ། །སྔགས་པས་རྟག་ཏུ་མཆོད་པ་བྱ། །ཀུན་ཀྱང་རྟོག་པ་སྔོན་འགྲོ་བས། །ཁམས་གསུམ་འདི་དག་རྣམ་པར་དག །མ་རིག་དྲྭ་བས་ཡང་དག་
བསྒྲིབས། །རྨི་ལམ་རྩེད་མོའི་རྗེས་སུ་འགྲོ། །ཕུང་པོ་ཁམས་སོགས་མཚན་ཉིད་རྣམས། །དེ་ལྟར་འབད་པས་དཔྱད་ན་ནི། །མཚན་མ་མེད་ཅིང་སྣང་བ་མེད། །ཐབས་དང་བཅས་པ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དེ་ལྟར་ཆོ་ག་ལྡན་ཤེས་པས། །སེམས་
ནི་དེ་ཉིད་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཇི་ལྟར་ཐོས་པས་འཚོ་བྱེད་ཅིང༌། །དམ་ཚིག་མ་ལུས་ལ་རབ་སྤྱོད། །ཚོང་དཔོན་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་རིགས་དང༌། །ཤི་བ་སོགས་ཀྱིས་མགྲོན་བོས་ནས། །ཟོས་ཤིང་ཚིམས་ནས་བོར་གྱུར་པའི། །གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པའི་
<pb id="1.42b"/>
དམན་མོ་རྣམས། །ཁྱི་དང་ཝ་ཡིས་སྨད་པ་ད་ག །བླངས་ནས་དེ་ནི་བཟའ་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་བསྒོམས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གཞན་དུ་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཅུང་ཞིག་སྨྱོན་པའི་སེམས་ལྡན་པས། །རིགས་རྣམས་ཀུན་ལ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །བུས་པ་
ཀུན་ལ་ཐལ་མོའི་སྒྲ། །རིམ་གྱིས་གར་ནི་བཟང་མོ་བྱ། །བཟང་པོའི་དབྱངས་དང་ལྡན་པའི་གར། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱིས་གོམས་པར་གནས། །གླུ་རྣམས་ལེན་པར་བྱེད་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེའི་གླུ་ནི་མི་གསལ་བར། །ཁམས་གསུམ་དག་ཏུ་གྲགས་པ་ཡིས། །གཞན་
དག་གསལ་པོ་ཉིད་དུ་བླང༌། །སྣ་ཚོགས་སྐད་བསྲེས་གླུ་ལེན་ཞིང༌། །ཤ་ཟ་བཞིན་དུ་ཀུན་ཏུ་འཁྱམས། །ལས་དག་གང་གིས་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །གང་དང་གང་དུ་འཆིང་འགྱུར་བ། །ཐབས་དང་བཅས་ན་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །སྲིད་པའི་འཆིང་བ་ལས་གྲོལ་
འགྱུར། །ཁྱད་པར་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་ཞི་བ་ཐོབ་གྱུར་ན། །ཐབས་བཟང་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །འབྱུང་པོ་ཀུན་གྱི་དེ་ཉིད་གང༌། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་སྤངས་པ། །འགྲོ་ཀུན་མཆོག་
ཏུ་ཞི་བ་ཉིད། །ཁྱད་པར་གནས་པའི་བཟང་པོ་གང༌། །རང་ལུས་ཐབས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་རྟག་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཀུན་རྟོག་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །ལྷ་རྫས་གོ་འཕང་དེར་གནས་ནས། །
གང་དང་གང་དུ་གནས་ན་ཡང༌། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་ངེས་བྱས་པས། །སྤྱོད་ངན་ཅན་ཡང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྨྱོན་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ལ་བརྟེན་ནས། །ཡིད་ནི་དེ་ཉིད་བྱིན་བརླབས་ནས། །གསང་སྤྱོད་མཆོག་གི་རོལ་པ་ཡིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་
<pb id="1.43a"/>
ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་རྒྱ་ཆེན་ཁྱིམ་རྣམས་ནི། །སྤོང་བར་ནུས་པ་མ་ཡིན་ཡང༌། །དཔལ་ལྡན་གསང་གྲུབ་ལས་བསྟན་པའི། །བྱང་ཆུབ་འབྱུང་བའི་སྤྱོད་པ་རྣམས། །ཁྱིམ་དེ་ཉིད་དུ་གནས་བྱས་ནས། །
འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་པ་ལ་གནས་པས། །ཇི་ལྟར་རིག་པར་མི་འགྱུར་བར། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་སྤྱད་པར་བྱ། །མཚན་མོ་གསལ་པོར་བྱས་ནས་ནི། །འོ་མ་གཅིག་ཏུ་གོམས་བྱས་ནས། །ཕྱག་རྒྱར་བཅས་པས་བྱ་བ་སྟེ། །ཡིད་ཆེས་པས་ཡིན་གཞན་
གྱིས་མིན། །དྲི་ཆུ་ལ་སོགས་དམ་ཚིག་རྣམས། །རྟག་ཏུ་སྤྱད་པར་བྱ་བ་ཉིད། །གཅིག་པུ་དམ་ཚིག་གོམས་བྱེད་ན། །དེ་ཉིད་བླ་མེད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་གྲོགས་དག་ཉིད། །དེ་ཉིད་ཤེས་ཤིང་མཆོག་གྱུར་པ། །དེ་དང་ལྷན་
ཅིག་དམ་ཚིག་རྣམས། །རྒྱུད་ལས་གསུངས་པ་སྤྱད་པར་བྱ། །བུད་མེད་བཟང་དང་ལོངས་སྤྱོད་བཟང༌། །དེ་བཞིན་གནས་མལ་བཟང་སོགས་ཀྱིས། །དེ་ཉིད་བསྒོམས་པས་ངལ་གྱུར་པའི། །ཡེ་ཤེས་ལྡན་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་
པ་དེར་གཏད་པས། །ཁྱིམ་ཉིད་དུ་ཡང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་དམན་གྱུར་ན། །སྤྱོད་པ་མིན་ཞིང་ཁྱིམ་དུའང་མིན། །དེ་ལྟར་དམ་ཚིག་མངོན་ལྡན་ཞིང༌། །ཡེ་ཤེས་བཟང་པོ་ལ་དགའ་བ། །ཆོ་ག་འདིས་ནི་བསྐུལ་བྱས་ན། །
རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཉམས་སུ་བླང་བྱ་ཐམས་ཅད་ནི། །འགལ་བའི་དམ་ཚིག་ལ་སོགས་པ། །སྨད་པར་གྱུར་པ་སྔོན་འགྲོ་བའི། །མ་ལུས་པ་དག་གང་བསྟན་པ། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོའི་རྒྱུ་ཡིན་ཕྱིར། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་བྱ་
<pb id="1.43b"/>
བ་ཉིད། །འདི་ཀུན་མངོན་སུམ་ཉིད་དུ་ནི། །བྱེད་པའི་ཆར་ནི་དབྱེ་བྱ་སྟེ། །གསང་བ་སྤྱོད་པ་ལྡན་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་ཤེས་ཡིན་གཞན་མ་ཡིན། །འགལ་བའི་དམ་ཚིག་ལ་སོགས་པས། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱར་བརྗོད། །རྟག་ཅན་གཟུགས་ལ་
གནས་གྱུར་ནས། །འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་ལ་གནས་གྱུར་ཏེ། །སྨད་པ་རྣམས་ལ་གསལ་པོ་རུ། །ཉམས་སུ་ལེན་པར་བྱེད་གྱུར་ཅིང༌། །ནུས་པ་དག་ནི་མ་སྐྱེས་པར། །ཀུན་རྫོབ་ཉིད་དུ་འཇུག་འགྱུར་བས། །དམན་པའི་རིགས་ལ་སོགས་པ་ལ། །
རྟག་ཏུ་དམ་ཚིག་སོགས་སྤྱོད་ཅིང༌། །འདོད་དང་བཅས་པའི་སེམས་ཉིད་ཀྱིས། །ཐབ་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་སོགས་བྱེད་པས། །རྟག་དང་ཆད་པར་སྨྲ་བ་ཡི། །གང་ཞིག་ཆོ་ག་འདིར་གནས་པ། །དེ་ནི་བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་གསུངས། །གལ་ཏེ་
རྟག་དང་ལྡན་གྱུར་པས། །སྒྲུབ་པ་འདི་ནི་བྱེད་གྱུར་ན། །དེ་ནི་མཚན་མོ་དམ་ཚིག་སྤྱད། །ཉིན་མོ་ཤིན་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །དམན་པའི་རིགས་དང་ཉན་ཐོས་སོགས། །ཇི་ལྟར་གཞན་གྱིས་མི་རིག་པ། །དེ་ལྟར་སྔགས་པས་བྱ་བ་སྟེ། །བདག་ཉིད་
བསྒྲུབ་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་གསང༌། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཀྱིས་མི་གནོད་ཅིང༌། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་མི་གནོད་པར། །དེ་བཞིན་སྔགས་པས་འདིར་བྱའོ། །བདེར་གཤེགས་དངོས་གྲུབ་འདོད་གྱུར་ན། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ལ་གནས་ཤིང༌། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་
ནུས་པ་ཞིག །ཇི་སྲིད་འབྱུང་བར་མ་གྱུར་པ། །དེ་སྲིད་བརྟུལ་ཞུགས་རྟགས་མི་གཟུང༌། །ནུས་པ་ཞིག་ནི་སྐྱེས་གྱུར་པ། །དེ་ནས་གསང་བའི་སྤྱོད་པ་སྤང༌། །དེ་རྗེས་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་གཟུང༌། །དེ་དག་རྟག་ཏུ་བླང་བར་བྱ། །གོ་འཕང་
<pb id="1.44a"/>
ཉམས་དགའ་དེར་གནས་ནས། །རྣལ་འབྱོར་དེར་གཏད་བསྒོམ་པར་བྱ། །འདུ་འཛི་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་ནས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདུ་འཛི་རྟག་ཏུ་རིང་དུ་སྤངས་ཤིང་རང་བཞིན་
གཡོ་བའི་སེམས་ཉིད་རབ་སྦྱར་ནས། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རང་བཞིན་བདེ་བའི་མཆོག་ལྡན་དེ་ཉིད་ལ་གནས་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་པ་ཡི་དགྲ་ཚོགས་མང་པོ་ལས་རྒྱལ་མི་ཉམས་བཟང་པོར་གྱུར་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་དོན་ལྡན་སེམས་
ཀྱིས་རྟག་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་སྤྱོད། །སྤྱན་ནི་ཅུང་ཞིག་ཕྱེ་ནས་སྲིད་པའི་སྡུག་བསྔལ་བསལ་བའི་སེམས་དང་ལྡན་རྟག་པའི། །ཆོ་ག་ཤེས་པར་གྱུར་པས་སྣ་ཚོགས་མ་ལུས་རྫུན་པའི་བློ་དང་སྒྲ་སྤངས་ལ། །མཆོག་ཏུ་ལེགས་པར་
སྤྱོད་པའི་སེམས་ཅན་དོན་ལྡན་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་གྲགས་པར་བྱེད། །དངོས་རྣམས་བདག་མེད་བྱང་ཆུབ་གོ་འཕང་མཆོག་གྱུར་མཉམ་མེད་སེམས་ཅན་མཆོག་གྱུར་རོལ་པ་གང༌། །ཁྱིམ་གྱི་འཛིན་པ་རྩྭ་བཞིན་རྣམ་པར་སྤངས་ནས་མ་ལུས་སྒྱུ་མ་བཞིན་
བལྟ་བས། །སྤྲེའུ་རླུང་དང་གློག་བཞིན་གཡོ་བའི་སེམས་ཞེས་བྱ་ལ་དབང་དུ་གྱུར་པས་བཞག །དངོས་པོའི་དེ་ཉིད་བསྒོམ་པའི་ལུས་ཅན་དམ་པའི་བདེ་བ་དེ་ཉིད་མཆོག །སེམས་ཅན་དོན་ལ་སྤྲོ་བའི་དེ་ཉིད་སེམས་ཀྱིས་ངེས་པར་རྣལ་འབྱོར་དབང་
ཕྱུག་རོལ་བར་བྱེད། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་སེམས་དྲི་མ་མེད་པར་བྱེད་པའི་
<pb id="1.44b"/>
ཐབས་གསང་བའི་སྤྱོད་པའི་རིམ་པ་མ་ལུས་པར་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དག་ཅིང་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་རྣམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འཆི་དང་མྱ་ངན་རྣམ་སྤངས་པ། །ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག་རྙེད་
ནས། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་གནོད་སྦྱིན་མོའམ། །དེ་བཞིན་ལྷ་མིན་མིའམ་ཅིའང་རུང༌། །དྲི་ཟའི་བུ་མོའི་གཟུགས་ལྡན་མའམ། །གྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་མ་ཡང་རུང༌། །འདི་ལྟའི་བུ་མོ་རྣལ་འབྱོར་མའམ། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པ་དང༌། །ཞགས་པ་ལྕགས་
ཀྱུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བཀུག་ནས་ལོངས་སྤྱོད་ཉིད་དུ་བྱ། །ལྷ་རྫས་གྲུབ་པ་གང་ཡིན་དེ། །དམ་ཚིག་སྦྱོར་བར་རབ་ཏུ་བརྗོད། །བསྒྲུབས་ནས་མངག་གཞུག་པར་འགྱུར་ཞིང༌། །གང་འདོད་པ་དེ་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེས་ནི་སེམས་དག་རྣམ་གཡེང་བར། །
ནམ་ཡང་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །མི་ཡི་བུ་མོ་མཐུ་ཆེན་གྱིས། །དམ་ཚིག་བཟང་པོ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདོད་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེར་ལྡན་ཞིང༌། །ཆུ་དང་རྡུལ་དག་རྣམ་པར་སྤངས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་དག་རབ་སྟོན་པའི། །ལྷ་རྫས་བཙུན་མོ་བསྟན་
པར་བྱ། །དེ་དང་ལྷན་ཅིག་མཉམ་ལྡན་པས། །སྐྱེ་བོ་མེད་པའི་ཚལ་སོང་ལ། །འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ནས། །སེང་གེ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་སྤྱད། །ལྷ་རྫས་བཙུན་མོ་འགུགས་པ་ཡི། །ནུས་པ་གལ་ཏེ་མེད་གྱུར་ན། །འདོད་པས་གནོད་
པ་ཉིད་འགྱུར་ལ། །དེས་ན་མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན། །ལོངས་སྤྱོད་བཟང་པོ་དང་ལྡན་པས། །གཡེང་བའི་མྱོས་པ་ཞི་བྱའི་ཕྱིར། །དེའི་ཕྱིར་སྒྲུབ་པའི་དབང་པོ་ལ། །མི་ལས་བྱུང་བའི་བུ་མོ་བསྟེན། །རྣམ་གཡེང་ཁྲོ་བ་མང་བ་དང༌། །སྐྱོན་རྣམས་ཐམས་
<pb id="1.45a"/>
ཅད་འབྱུང་འགྱུར་ཞིང༌། །རྒ་ཤི་མྱ་ངན་གྱིས་ནོན་པའི། །མི་ཡི་བུ་མོ་རྟག་ཏུ་སྤང༌། །དེ་ལྟའི་ལྷ་རྫས་མེད་གྱུར་ན། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོའི་རྒྱུ་ཡི་ཕྱིར། །རྒྱུད་ཀྱི་བྱ་བའི་རིམ་པ་ཡིས། །མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་
བྱ། །དེ་ལྟར་ཐ་མལ་ཕྱག་རྒྱ་ཉིད། །སྔགས་ཀྱིས་ཆོ་ག་བཞིན་བྱས་ནས། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་ཡིད་ཅན་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཐ་མལ་པ་ཡི་རིམ་པ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་དེ་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །མཐར་སྐྱེས་དང་པོར་བྱས་ནས་
ནི། །གང་གིས་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་འགྱུར་ཕྱིར། །མཐར་སྐྱེས་མ་སྲིང་བུ་མོ་དང༌། །དེ་བཞིན་ཚོས་མའི་བུ་མོ་དང༌། །སྨད་པའི་རིགས་ལས་བྱུང་གྱུར་དང༌། །གང་ཡང་བདེ་བ་རྙེད་པ་དང༌། །རྒྱུད་ལས་གསུངས་བཞིན་རིག་བྱས་པའི། །ཁྱད་པར་
དུ་ནི་བུ་མོ་ཉིད། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །བྱིས་པ་ཉིད་ནས་རིམ་གྱིས་བསླབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་དགའ་ཞིང་མཁས། །ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་བཟོད་བྱས་པ། །མཁས་པས་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་དུ། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབྱེར་མེད་པར་བསྒྲུབ། །རྒྱུད་
ནས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་ཡི། །མཆོད་པ་དེ་ལ་གནས་ནས་བརྩམ། །གུས་པས་འོ་མ་སྒྲོན་མ་དང༌། །ཕྲེང་བ་ལ་སོགས་རྒྱན་རྣམས་དང༌། །ཐལ་བ་བཟང་པོ་བསྐུ་བྱ་ཞིང༌། །རལ་པའི་ཅོད་པན་གྱིས་བརྒྱན་པར། །སྔགས་པས་རང་གི་གཟུགས་ཉིད་དང༌། །
དེ་ཡི་གཟུགས་ཀྱང་བྱ་བ་ཉིད། །སྟག་གི་པགས་པས་གོས་བྱས་ཤིང༌། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊྭཱཾ་ག་བླངས་ཤིང༌། །དྲིལ་བུ་ཅང་ཏེའུས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་བཞིན་རྣ་བ་མགྲིན་དཔུང་པ། །རུས་པའི་དུམ་བུས་རྣམ་པར་
<pb id="1.45b"/>
བརྒྱན། །མི་ཡི་ཐོད་པ་གཡོན་པར་ཏེ། །དེ་བཞིན་གཡས་པར་ཌ་མ་རུ། །བདག་དང་ཕྱག་རྒྱ་དེ་བཞིན་དུ། །མཱ་མ་ཀཱིའམ་སྤྱན་དག་གམ། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཆང་སྤྱོད་པས། །འདི་འདྲའི་གཟུགས་སུ་བྱས་ནས་ནི། །རྒྱུད་ལས་བྱུང་བའི་ཆོ་ག་
ཡིས། །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བཟང་པོ་སྤྱད། །གཉིས་མེད་ངེས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་
སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ངེས་པར་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།མཐར་སྐྱེས་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་ལ། །རྒྱུད་ལས་སྒྲུབ་ཐབས་གང་གསུངས་པ། །ཇི་ལྟར་ངེས་པར་དེས་ཐོབ་པ། །
དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །སྐྱོ་བའི་ངེས་པ་ཡོངས་སྤངས་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གཟུགས་བྱས་ནས། །གང་དུ་བསྡུས་ཀྱང་མི་ཤེས་པར། །མཐར་སྐྱེས་ནང་དུ་འཇུག་པར་བྱ། །ཚོགས་ཀྱི་མཚན་མ་བླངས་ནས་ནི། །མགོ་བོའི་སྐྲ་ནི་
བྲེགས་ནས་ཀྱང༌། །རལ་པ་སྦོམས་པོ་གཅིག་བཞག་ནས། །གཙུག་ཕུད་གཅིག་ནི་གཟུང་བར་བར་བྱ། །རུ་རཱཀྵ་དང་ཤེལ་བཟང་པོ། །ཚན་ཚན་དག་ཏུ་སྤེལ་བྱས་པའི། །ཕྲེང་བའི་དོ་ཤལ་འཕྱང་བ་དག །མགུལ་པའི་རྒྱན་དུ་གཟུང་བར་བྱ། །
དཔུང་རྒྱན་གདུ་བུ་བཟང་པོ་དག །འོད་ཟེར་འཕྲོ་ཞིང་འཁྲུགས་འགྱུར་དང༌། །འབད་པས་ཚན་གསུམ་བྱས་ནས་ནི། །མཛུབ་མོ་ལ་ནི་ཟངས་མའི་རྒྱན། །མདུན་གྱི་ཕྱོགས་སུ་འཕྱང་གྱུར་པའི། །སྨད་གཡོགས་དུམ་བུའང་དེ་ནས་གཟུང༌། །ལྕགས་
<pb id="1.46a"/>
མདུང་ལ་བཏགས་མེ་ཏོག་སྣོད། །ཕྲག་པ་དག་ལ་དགལ་བར་བྱ། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་རྣམ་བརྒྱན་ནས། །ཚོགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གཟུགས་སུ་བྱ། །ཕྲག་པ་གཉིས་ནི་དགབ་བྱས་ནས། །མཐར་སྐྱེས་ཁྱིམ་དུ་
འཇུག་པར་བྱ། །བཟང་པོ་དེ་ལྟར་གསང་བྱས་ནས། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་ཕྱིར་སྤྱད། །གང་ཞིག་སུས་ཀྱང་མི་ཤེས་པར། །བཟང་པོའི་ཡུལ་དུ་འཁྱམས་པར་བྱ། །གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཉེ་བའི་མཐར། །མཐར་སྐྱེས་ནང་དུ་འཇུག་པར་
བྱ། །ཡང་དག་དུ་ནི་ལྷ་གཞན་ཉིད། །དེས་ནི་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །རྟག་ཏུ་ཁྲུས་དང་ལྷ་མཆོད་ཅིང༌། །རྟག་ཏུ་རང་གི་གྲུབ་མཐའ་བསྒོམ། །མན་ངག་ལམ་ནི་ཅུང་ཞིག་གིས། །རང་བྱུང་ལྷ་ལ་ཆགས་གྱུར་པས། །གདོལ་པའི་གཟུགས་
ཀྱིས་ཚོགས་ཉིད་ཀྱི། །དེ་ལྟར་དེ་ཡི་ནང་ཞུགས་ལ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཆོས་དང་གྲུབ་མཐའ་སྔོན་འགྲོ་བས། །དེ་ནས་དེ་ལ་སྟོན་པར་བྱེད། །དུས་ཀྱི་ཕྱི་མ་ལ་སོགས་པའམ། །ཡང་ན་དབུགས་ཀྱིས་བསྒོམ་པར་སྟོན། །དེ་
ནས་རྒྱུད་ནས་གསུངས་ཀུན་གྱིས། །ཡིད་བརྟན་པ་ཉིད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དབང་དང་དཀྱིལ་འཁོར་སྔོན་འགྲོ་བས། །བདག་ཉིད་ཀྱིས་ནི་སློབ་མར་བྱ། །དེ་ཡི་བྱིན་པའི་རྫས་རྣམས་དང༌། །སྔོན་ནས་ཡོད་པ་དང་བཅས་པ། །དེ་ནི་དེ་ལ་གཏད་བྱས་
པས། །དེ་ཡི་བླ་མ་མཆོད་ཕྱིར་སྦྱིན། །དེ་ཡིས་བཀས་གནང་བླང་བྱ་སྟེ། །ཤིན་ཏུ་བཞིན་བཟང་མིག་ཡངས་མ། །དེ་ནི་རྒྱུད་དོན་བདེན་པ་ལ། །མཁས་ཤིང་དམ་ཚིག་འདོད་བྱས་ནས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ངེས་བྱས་ལ། །བློ་ལྡན་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་
<pb id="1.46b"/>
སྤྱད། །ངེས་པར་རྒྱུད་གསུངས་དམ་ཚིག་གིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རིའམ་རྒྱ་མཚོའི་འགྲམ་དག་གམ། །སྐྱོན་རྣམས་སྤངས་པའི་ཡུལ་འཁོར་དང༌། །དགོན་པ་ཆེན་པོའི་ས་ཕྱོགས་སམ། །ཕུག་དང་གྲོང་ཁྱེར་རྙིང་བ་དག །དྲི་མེད་ཆུ་
ཡིས་གང་བ་དང༌། །མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་སོགས་པས་བརྒྱན། །ལྗོན་ཤིང་འཁྲི་ཤིང་གིས་བརྒྱན་པ། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་དབེན་གྱུར་པ། །དེར་ནི་ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་པར། །སྒྲུབ་པོ་བརྟན་ཞིང་ངེས་པ་ཡིས། །བསྒོམ་པའི་སྦྱོར་བ་དེར་གཏད་པས། །རྟག་ཏུ་
ནགས་སུ་བསོད་སྙོམས་བླང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་དགའ་ཞིང་མཁས། །ལུས་ནི་ནུས་པ་ཅན་བྱས་ནས། །ཡང་དག་རིམ་པས་དེར་གནས་པས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་གོམས་པར་བྱ། །ལྗོན་ཤིང་རྒྱལ་པོ་དེ་དག་ཀུན། །སྒྲུབ་པོ་དབང་པོ་མདངས་ལྡན་
པས། །དེ་ཉིད་སྦྱོར་བས་བཀུག་བྱས་ནས། །ཞལ་ཟས་བཟང་པོ་སྟེར་བར་འགྱུར། །བློ་བཟང་རྟག་ཏུ་འདོད་མེད་ཅིང༌། །བློ་ཡིས་རྟག་ཏུ་གོམས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་ལ་དགའ་ཞིང༌། །རྟག་ཏུ་བདེར་གཤེགས་བསམ་པ་ཅན། །བསྟན་བཅོས་མ་ལུས་ལ་
གོམས་ཤིང༌། །དེ་བཞིན་གཏོང་ལྡན་དཔའ་ཞིང་གསལ། །ཕོངས་པར་གྱུར་པའི་ཚེ་ན་ཡང༌། །མཉམ་པའི་སེམས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ། །ཕྱག་རྒྱའང་དེ་འདྲར་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཆགས་མེད་ཞེན་པ་མེད་པ་དང༌། །ཟབ་མོའི་ཆོས་དང་ལྡན་པ་དང༌། །
སྒྲུབ་པོ་འདོད་ཅིང་རྗེས་སུ་འབྲང༌། །བཞིན་བཟང་མིག་ནི་དཀྱུས་རིང་མ། །གཟུགས་དང་ལང་ཚོས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་དགའ་ཞིང་གསལ། །རྡོ་རྗེ་སྒྲུབ་པ་ཤིན་ཏུ་གསང༌། །ཇི་ལྟ་བུ་བཞིན་བརྩེ་བ་དང༌། །དེ་བཞིན་སྤུན་དང་ཕ་མ་ལྟར། །
<pb id="1.47a"/>
རྟག་ཏུ་སྒྲུབ་པོ་མཐོང་བ་ན། །བརྩེ་བས་ཤིན་ཏུ་གོམས་བྱེད་ན། །བུད་མེད་སྒྱུ་བྲལ་ཡིད་དུ་འོང༌། །སྐལ་བ་བཟང་ཞིང་སྙན་པར་སྨྲ། །ཕྲག་དོག་སྤངས་ཤིང་རྗེས་སུ་མཐུན། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དམར་
སེར་ལུས་ཕྲ་གཟུགས་བཟང་མ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཡོན་ཏན་གྱིས་བརྒྱན་པ། །མདོག་སྣུམ་ཆོ་ག་ཤེས་པ་དང༌། །རིང་མིན་ཐུང་བའང་མ་ཡིན་པ། །ལོ་གྲངས་བཅུ་གཉིས་ལོན་པའམ། །ཡང་ན་དེ་བཞིན་བཅུ་དྲུག་མ། །དེ་ཉིད་རིག་པ་དང་ལྡན་པ། །
མུར་གོང་མཐའ་ནི་རྣམ་པར་མཛེས། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །སྐྲ་ཡི་རྩེ་ཀུན་ཅུང་ཞིག་འཁྱིལ། །སྐད་སྙན་ཤིན་ཏུ་དགའ་བ་ཅན། །ལྟེ་བ་བཟང་པོ་རྣམ་རྒྱས་པ། །འབད་པས་བུ་མོ་འདི་འདྲ་བ། །དངོས་གྲུབ་དོན་དུ་རྙེད་གྱུར་ནས། །
རྟོག་ལས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་བཞིན། །དེ་ནས་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བརྩམ། །འབད་པས་དེ་ནི་གཟུང་བྱས་ནས། །གོ་འཕང་མཆོག་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རང་གི་རྡོ་རྗེ་མཆོད་ནས་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་གཏང་བར་བྱ། །དེ་ནས་སྐུ་ཡི་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །
གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་བཀུག་ནས་གཟུང༌། །དེ་ཡི་བྷ་གར་བྱུང་བའི་ཁུས། །སེམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་མཆོད། །དེ་ལ་གུས་པས་མཆོད་ནས་ནི། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་སྦྱོར་བ་ལས། །དེ་ཉིད་སྦྱོར་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཙུནྡའམ་ནི་མཱ་མ་ཀཱི། །དང་པོའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམ་
བསྒོམས་ན། །ཐམས་ཅད་བྱ་བ་ཁོ་ན་ཡིན། །དམ་ཚིག་གི་ནི་ཁྱད་པར་དང༌། །བུད་མེད་མཆོག་ནི་བསྟེན་པར་བྱ། །བྷ་གར་ལིངྒཱ་བཞག་ནས་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་གཏོང་མི་བྱ། །དེར་སྐྱེས་པ་ཡི་དགའ་བ་ཡིས། །སེམས་ནི་བཀང་ནས་བསྒོམ་
<pb id="1.47b"/>
པར་བྱ། །ཇི་སྲིད་རྣལ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཏོང་བར་བྱེད་པ་མ་ཡིན་པ། །དེ་སྲིད་ཀུན་དགའ་ལས་བྱུང་བདེ། །ཅི་ཡང་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་ཐོབ། །བདེ་བ་དེ་ཡི་ངོ་བོ་དང༌། །ཡང་དག་ལྡན་པའི་བྱང་ཆུབ་མཆོག །བདག་ཉིད་རྟག་ཏུ་བསྒོམས་ན་ནི། །
འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཏེར་གྱུར་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དེར་ལྷུང་བས། །ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་བརྒྱལ་གྱུར་ནས། །མ་སྨད་དངོས་གྲུབ་ག་ལ་ཡོད། །ཕྱག་རྒྱ་མ་ལ་དམ་འཁྱུད་ནས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་འོ་བྱས་ལ། །
གནས་དེ་རུ་ནི་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མང་རབ་ཕབ་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམ་བསྒོམས་ལ། །ལྷ་མོ་དེ་ལ་འོ་ཡང་བྱ། །མིག་གཉིས་དག་ནི་རྒྱས་གྱུར་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོས་གང་བ། །མ་མཆུ་གཞིབ་ཅིང་རྒྱས་པ་ཡིས། །ནུ་
མ་ཅུང་ཞིག་དམ་པར་འཛིན། །བརླ་གཉིས་དྲི་མ་མེད་པའི་མཆོག །མིག་ཀྱང་ཅུང་ཞིག་རྒྱས་པ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པར་ངལ་བྱས་པས། །དེར་གཏད་པ་ཡི་བསྒོམ་དང་ལྡན། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ། །རྟག་ཏུ་དེར་གཏད་བསམ་པ་ཅན། །
འོ་མ་བྱིན་ནས་ཡང་དང་ཡང༌། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་རབ་ཏུ་མཆོད། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་ཕྱག་རྒྱ་བཞིན། །དེ་ཉིད་སྦྱོར་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཡིད་འོང་བཅོས་མའི་ཟས་དང་ནི། །དྲི་དང་མེ་ཏོག་སོགས་བསྙེན་བཀུར། །ཉ་དང་ཤ་དང་བུར་ཆང་སོགས། །སེམས་
ནི་སྤྲོ་བར་བྱེད་པ་ཅན། །འབད་པ་དེ་ལྟ་བུས་མཆོད་ནས། །དེ་ཉིད་ཆེད་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཆོ་ག་འདི་ཡིས་བསྐུལ་བྱས་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདག་འགྲུབ་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བདུད་རྩི་མེ་ཏོག་མྱོང་བར་བྱ། །མཁའ་དབྱིངས་རྡོ་
<pb id="1.48a"/>
རྗེ་དབུས་གནས་པ། །དེ་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མཆོག །བསྒོམ་དང་དམ་ཚིག་ཉམས་ལེན་པས། །དེ་ལྟའི་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །སེམས་ཀྱིས་དམ་ཚིག་སྡང་བ་ལ། །རྒྱལ་བས་གསུངས་པའི་དངོས་གྲུབ་མེད། །ལྷ་
ཡི་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ་པ་དང༌། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་བྱ་བ་ནི། །ཤེས་པས་འབད་པས་བསྒོམ་བྱས་ན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཇི་སྐད་གསུངས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱད་ནས་ནི། །སྡིག་པ་མ་ལུས་སྦྱངས་
ནས་སུ། །རིག་མ་དང་བཅས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །གྲོང་དང་གྲོང་ཁྱེར་དག་ཏུ་འམ། །སེམས་ནི་གང་དུ་དགའ་བ་དེར། །དེར་ནི་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱད། །དགག་པ་དང་ནི་སྒྲུབ་པ་མེད། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པར་ཡོངས་གསལ་བའི། །
སྒྲུབ་ཐབས་རྒྱུད་ལས་གང་གསུངས་པ། །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་དང་ལྡན་པར། །གསང་བའི་སྤྱོད་པས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །དེས་ནི་དངོས་གྲུབ་མྱུར་ཐོབ་པར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཞལ་ནས་གསུངས། །དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་དང་ལྡན་པས། །
རྟག་ཏུ་གོམས་པར་བྱ་བ་ཡིན། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། ཚོགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་ངེས་པར་བསྟན་
པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།མེ་དང་ཆུ་དང་དུག་སོགས་ལ། །ཐབས་ནི་གང་གིས་མི་ཤེས་པ། །དེ་ནི་འཚིག་དང་ནུབ་པ་དང༌། །འཆི་བར་འགྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་བཞིན་གསང་འདུས་རྒྱུད་ཀྱིས་ནི། །
<pb id="1.48b"/>
ཤེས་རབ་ཐབས་འདི་སྤངས་གྱུར་པས། །འགལ་བ་དག་ནི་སྤྱོད་བྱེད་པའི། །བསམ་ངན་དེ་ནི་བརླག་པར་འགྱུར། །གང་གིས་དེ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས། །ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་ལ་གནས་ནས། །དཔལ་ལྡན་འདུས་པ་ལ་དགའ་བའི། །སེམས་
ཅན་དེ་ནི་སྟེང་དུ་འགྲོ། །གསང་བའི་སྤྱོད་དང་བརྟུལ་ཞུགས་དང༌། །ཕྱག་རྒྱའི་རྣམ་པ་གང་གསུངས་པ། །འདི་དག་ཐམས་ཅད་རྣམ་རྟོག་དོན། །བསྒོམ་པ་འབའ་ཞིག་ཙམ་ཡིན་ཏེ། །གང་ཡང་རྒྱལ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །
ཀུན་ཀྱང་སེམས་ཅན་བསམས་པས་གསུངས། །བསྒོམ་པ་ལ་ནི་རབ་གནས་པའི། །ཡེ་ཤེས་ལྡན་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣམ་རྟོག་དུ་མ་རྒྱས་གྱུར་པ། །འདིར་ནི་ཐམས་ཅད་སྤང་བྱས་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལ་འབད་པས། །
ཤེས་རབ་ལྡན་པས་རྟག་ཏུ་བསྒོམ། །འདུ་འཛི་ཐམས་ཅད་སྤངས་ནས་ནི། །གཉིས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤངས་ནས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་གོམས་བྱས་ནས། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་བཞིན་དུ། །དུས་མི་རིང་བར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམ་
ཚིག་དག་ནི་ཐམས་ཅད་ལས། །བླ་མ་མཆོད་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །དཔལ་ལྡན་འདུས་པའམ་གཞན་དུ་བསྟན། །གཟུགས་མིན་བརྗོད་པ་མ་ཡིན་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཡང་དག་གནས། །ལུས་ངག་
ཡིད་ཀྱི་བདེ་བ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་མེད་ཅིང་གནས་མེད་པ། །དག་ཅིང་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་དྲན་པར་བྱ། །བླ་མའི་ཞབས་ཀྱི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དེ་ནི་མྱུར་དུ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །ཁམས་གསུམ་རིན་ཆེན་ནོར་གྱུར་པ། །
<pb id="1.49a"/>
སློབ་དཔོན་ལས་ནི་མཆོག་གཞན་མེད། །གང་ལས་བཀའ་དྲིན་ཐོབ་པ་ཡི། །མཁས་པས་དངོས་གྲུབ་དུ་མ་ཐོབ། །ཡང་དག་གསུངས་པའི་སྤྱོད་པ་གང༌། །དཔལ་ལྡན་མཉམ་ཉིད་གཉིས་མེད་གསུངས། །དེས་ནི་
སློབ་དཔོན་བྱ་བ་སྟེ། །གཞན་གྱིས་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །གོས་དང་རྒྱན་དང་ལོངས་སྤྱོད་དང༌། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱས་བརྒྱན་བྱས་ནས། །བླ་མ་མཆོད་ཅིང་ཕུལ་བྱས་པས། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཕུལ་ན་
ནི། །རྒྱུད་ནས་གསུངས་པའི་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ། །གཞན་དག་ཕྱི་རོལ་དམ་ཚིག་གིས། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །འདི་ནི་རྒྱུད་ཀྱི་བདེན་དོན་གྱི། །དམ་ཚིག་གཙོ་བོ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །དཔལ་ལྡན་
རྡོ་རྗེ་མགོན་གསུངས་པའི། །དམ་ཚིག་དག་ནི་ཐམས་ཅད་ལས། །གཉུག་མའི་ཕྱག་རྒྱ་དབུལ་བ་མཆོག །གཞན་དུ་ཕྱི་རོལ་ཚུལ་དག་གི །དམ་ཚིག་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ཕྱིར་འབད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གུས་པས་བླ་མ་མཆོད་པར་
བྱ། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་པདྨ་ཡི། །མཆོད་མཆོག་མགྲིན་པའི་དབྱངས་དག་དང༌། །བརླ་ལ་བརྡབ་པའི་རོལ་མོ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་འཇུག་པའི་བསྐྱོད་པ་དང༌། །རིག་མའི་མ་མཆུའི་རོ་མྱོང་དང༌། །ཅུང་ཞིག་འཁྱུད་པས་སྤྲོ་བ་ཡིས། །བཟའ་བ་
འཆོས་པ་སྣ་ཚོགས་གང༌། །ཉ་དང་ཁུར་བ་སོགས་པ་དང༌། །ཤ་དང་བུར་ཆང་བཟང་པོ་དག །རྒྱུད་ནས་གསུངས་པ་སྣ་ཚོགས་དང༌། །ཕྱག་རྒྱ་གཉུག་མ་ཕུལ་བྱས་ན། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདི་ལྟའི་ལུགས་སུ་མ་
<pb id="1.49b"/>
བྱས་ན། །གཞན་དུ་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་སྟོན་པས་གང་གསུངས་པ། །འདི་ལྟའི་ཚུལ་དུ་ཕྱེད་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་ལམ་ཉིད་ཀྱིས། །དྲི་མེད་རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབྱེར་མེད། །ཡང་དག་རབ་སྦྱིན་གསང་གྱུར་པ། །སེམས་
ཅན་དེས་འདིར་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་མཉེས་གྱུར་པས། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོ་ཀུན་སྦྱིན་བྱེད། །རྒྱུད་ནས་གསུངས་པའི་དམ་ཚིག་བཟང༌། །དེ་ལྟར་རྟག་པར་རབ་བསྒྲུབས་པས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཐུགས་རྗེ་མཆོག །མན་ངག་
མྱུར་དུ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །འདི་ལྟའི་ཚུལ་གྱིས་འོངས་གྱུར་པའི། །དེ་ཉིད་གསལ་བར་ཡོངས་ཤེས་ནས། །གུས་པས་དངོས་པོ་འཕེལ་འགྱུར་བའི། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མཆོད་པའི་དུས་སུ་འབད་པ་ཡིས། །གུས་
པས་བླ་མར་ཕྱག་བྱས་ནས། །ཕྱི་ནས་སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་གཙོ། །རབ་སྦྱིན་རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱིས་བསྒོམ། །སློབ་དཔོན་མཆོག་ལ་སྨོད་པ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱད་པར་དུ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྨོད་པ་དང༌། །འདི་དག་འབད་པས་
སྤང་བར་བྱ། །གང་གིས་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་མི་ཤེས་པས། །ཐེག་པ་མཆོག་འདི་ཐོས་གྱུར་ནས། །སེམས་ཅན་དེ་ནི་སྐྲག་གྱུར་པ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་སྨོད་པ་དེ། །ངན་འགྲོ་དག་ཏུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །དམན་ལ་མོས་པའི་
སེམས་ཅན་རྣམས། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་ཡི་བར་དུ་ཡང༌། །ངན་འགྲོ་དག་ཏུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །ངན་འགྲོ་དག་ནས་བྱུང་ན་ཡང༌། །དེ་ནི་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ། །གང་ཞིག་གུས་པར་མི་བྱེད་པ། །
<pb id="1.50a"/>
སྡུག་བསྔལ་ཕོངས་པ་ཀུན་འབྱུང་བར། །སྡིག་པའི་ལས་ཀྱིས་འགྲོར་གྱུར་ཏེ། །བདེར་གཤེགས་མཚན་མ་ལ་བརྟེན་ནས། །མནར་མེད་པར་ནི་དེ་འགྲོར་འགྱུར། །གང་ཞིག་གུས་པ་དང་ལྡན་པས། །ཆོས་ཉིད་
སྒོམ་པར་བྱེད་གྱུར་པ། །དེ་ནི་སྡིག་པ་ཀུན་སྤངས་ནས། །གཙོ་བོའི་གནས་སུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །བླ་མེད་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔར་ལྡན་པས། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་འཇིགས་པ་ལས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་ངེས་སྒྲོལ་འགྱུར། །
སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་གནས། །བླ་ན་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་སྟོན་པ་པོར། །དུས་མི་རིང་བར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །མི་ཤེས་སྒྲིབ་པས་ལྡོངས་གྱུར་པའི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་དོན་དམ་གྱི། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བར་བྱེད་
འགྱུར་ཏེ། །མུན་པ་ལ་ནི་མར་མེ་བཞིན། །བདེ་ཆེན་མགོན་པོ་གཅིག་པུ་ཉིད། །གང་ཞིག་རྟག་ཏུ་དྲན་བྱེད་ཅིང༌། །ཞབས་ཀྱི་པདྨོར་གུས་པ་ཡིས། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་གྱུར་ནས། །སེམས་ཅན་དེ་ཉིད་དེ་ཡི་མཐུས། །པད་བསྣམས་
འཇིག་རྟེན་མགོན་པོ་ལྟར། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཏེར་གྱུར་པར། །དུས་མི་རིང་བར་འགྱུར་བ་ཉིད། །གང་ཞིག་དག་པས་དེ་ཉིད་སེམས། །གུས་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་བརྟན་བཀུག་ནས། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡི། །གསང་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་གང་
བྱས་པ། །གལ་ཏེ་དེ་ནི་བཟང་གྱུར་ན། །བཟང་ཞེས་ཅིའི་ཕྱིར་བརྗོད་པར་བྱེད། །འོན་ཏེ་དམན་དང་འདྲེས་གྱུར་ན། །སློབ་དཔོན་རྣམས་ཀྱིས་དེ་བཟོད་མཛོད། །གང་ཞིག་རྒྱུད་ཀྱི་རྗེས་འབྲངས་ནས། །བརྗོད་པ་བདག་གིས་མ་ཤེས་པར། །རང་གི་བུ་
<pb id="1.50b"/>
བཞིན་འཕགས་པ་རྣམས། །མ་ལུས་པ་དག་བཟོད་པར་མཛོད། །དཔལ་ལྡན་ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་ཡི། །ཞབས་ཀྱི་པདྨས་ཉེར་འཚོ་བ། །པདྨ་རྡོ་རྗེས་སེམས་ཅན་ཀུན། །རྗེས་སུ་གཟུང་ཕྱིར་བྱས་པ་ཡི། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་བླ་
མའི་བླ། །གྲོལ་བར་འདོད་པའི་སྒྲུབ་པ་པོས། །འབད་པ་ཉིད་ཀྱིས་བསྟེན་པར་བྱ། །བློ་བཟང་རྟོག་པའི་ཆོ་ག་བཞིན། །གསང་བ་གྲུབ་པར་གང་སྤྱོད་པ། །མི་ཡི་ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ནི། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་འཐོབ་པར་འགྱུར། །སེམས་ཅན་ཀུན་དང་དུས་
གཅིག་ཏུ། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་གང་འགྲུབ་པའི། །ལེགས་པ་མ་ལུས་གང་ཡོད་པས། །དཔལ་ལྡན་སློབ་དཔོན་ཞབས་འགྲུབ་ཤོག །སངས་རྒྱས་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་འགྱུར་ལས། །ལུས་གཞན་ལ་ནི་སེམས་གཞན་པས། །སྒྲུབ་དཀའི་ཡུལ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །
ཀུན་རྟོག་ཐམས་ཅད་སྤང་བར་བྱ། །གནས་སྐབས་ལྔ་ནི་གནོང་གྱུར་ན། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་འཁོར་བར་ལྟུང༌། །སྙོམ་དང་གཉིད་དང་འགྱོད་པ་དང༌། །རྒོད་དང་ཐེ་ཚོམ་ཞེས་བྱ་བའི། །སྒྲིབ་པ་ལྔ་པོ་སངས་རྒྱས་དང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མི་བཞེད་
དོ། །ལྔ་པོ་དེ་ནི་ཡོངས་སྤངས་ནས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ངེས་བྱས་ནས། །སྨྱོན་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་རོལ་ན། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གསང་བའི་དེ་ཉིད་མཆོག་དེ་ཉིད། །གྲུབ་པ་གང་ཞིག་དེར་བསྟེན་པ། །དེ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་
འབྱུང་བ། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱར་བརྗོད། །ཅེས་བྱའོ། །དགུ་བཅུ་རྩ་ལྔ་དང་བཅས་པའི། །ཚིགས་སུ་བཅད་པ་ལྔ་བརྒྱར་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱའོ། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་ལུས་ཀྱི་དགའ་
<pb id="1.51a"/>
བས་ཐོབ་པའི་བསོད་ནམས་གང་ཡིན་པས། །སངས་རྒྱས་འབྱུང་བའི་སར་འགྱུར་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་རིན་ཆེན་གྱུར་ནས་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ཡི་གནས། །སངས་རྒྱས་ཐོབ་པའི་རྒྱུར་གྱུར་གསང་བ་གྲུབ་པ་རྟག་ཏུ་ཉིན་དང་
མཚན་དུ་སྤྱོད་གྱུར་ཅིག །སེམས་ཅན་འདི་ཀུན་མ་ལུས་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་བར་དུ་ལེགས་པར་སྤྱོད་གྱུར་ཅིག །གང་ཞིག་རྒྱ་མཚོ་དང་བཅས་ས་གཞི་རི་དང་ལྗོན་ཤིང་སོགས་པས་བརྒྱན་པ་རྣམས། །དེ་དག་དེ་ཉིད་གཟུགས་བརྙན་བཞིན་དུ་ཆེན་པོར་གྱུར་པའི་
ཁོངས་སུ་ཆུད་པར་སྣང་གྱུར་པ། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་དྲི་མེད་ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་དཔལ་ལྡན་གསང་བ་གྲུབ་པ་མཆོག །མཛད་པའི་ཐུགས་རྗེ་གཞན་གྱི་དབང་གྱུར་དཔལ་ལྡན་པདྨ་རྡོ་རྗེ་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དོན་དམ་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་
ལྡན་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ངེས་པར་བསྡུས་པ་དཔལ་གསང་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་པར་བྱ་བ་ལས། དོན་དམ་པའི་སློབ་དཔོན་གྱི་མཆོད་པ་ངེས་པར་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ལྷ་དང༌། 
མི་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་ལ་སོགས་པ་མ་ལུས་པས་ཞབས་ཀྱི་པདྨོ་ཟུང་ལ་མེ་ཏོག་གི་ཕྲེང་བས་མཆོད་པ་དཔལ་མགོན་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་པ་པདྨ་བཛྲས་མཛད་པ་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཤྲཱི་ཀྲྀཥྜ་པཎྜི་ཏ་དང༌། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙཱ་བ་དགེ་སློང་ཚུལ་ཁྲིམས་རྒྱལ་
བས་བསྒྱུར་ཞིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། ༈ །།<sutra id="M48"/>ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །
<pb id="1.51b"/>
རྒྱ་གར་སྐད་དུ། པྲཛྙོ་པཱ་ཡ་བི་ནིཤྩ་ཡ་སིདྡྷི། བོད་སྐད་དུ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད་ཅིང་ཐབས་
དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་སེམས་གང་ལས་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཡང་དག་མ་ཡིན་ཀུན་རྟོག་མཐའ་དག་དྲི་མས་མ་གོས་ཆོས་སྐུ་དང་ནི་མཚུངས་མེད་པའི། །དམ་ཆོས་ཆར་གྱི་གཞིར་གྱུར་ལོངས་སྤྱོད་དང་ནི་སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་གཟུགས་དང་སྤྱོད་ལྡན་
པའི། །ཡང་དག་སྤྲུལ་པ་སྐྱེ་འགྱུར་དེ་ལ་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ནས་ནི་དེ་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་མི་ཤེས་པའི། །སྐྱེ་བོ་མ་ལུས་ལ་ཕན་ཕྱིར། །དཔལ་ལྡན་ཡན་ལག་མེད་རྡོ་རྗེ། །བདག་གིས་དེ་ཉིད་མདོར་བསྡུས་བྱ། །
བྱིས་པ་འཁྲུལ་པས་བདེན་མིན་པའི། །ཀུན་ཏུ་རྟོག་པ་ལས་བྱུང་དང་དངོས། །ཀུན་ཏུ་རྟོག་པའི་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་ནི་སྲིད་པར་འཁྱམས་པར་བཤད། །དེ་ལས་བཟོད་དཀའ་རྒྱུན་ཆགས་པའི། །ཉོན་མོངས་མ་ལུས་ཚོགས་རྣམས་དང༌། །
རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རྒྱ་ཆེ་བའི། །ལས་ཀྱི་ཚོགས་ནི་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེ་གཉིས་ལས་ནི་སྐྱེ་བ་དང༌། །འཆི་བ་ལ་སོགས་རབ་རྒྱས་པ། །མི་བདེན་ལ་ཞེན་སེམས་ལྡན་པའི། །ཤིན་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་ཁོར་མོར་འབྱུང༌། །ཤེས་རབ་ཆུང་
ངུ་དེ་དག་ནི། །ཇི་སྲིད་དངོས་འཛིན་ཆེན་པོ་ཡོད། །དེ་སྲིད་སྲིད་པའི་བཙོན་རར་གནས། །བདག་དང་གཞན་ཕན་ག་ལ་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་འགྲོ་བ་གསུམ་པོ་དག །དགའ་བར་བྱེད་འདོད་རང་གི་ནི། །འཁྲུལ་བ་བསལ་བར་འདོད་པ་ཡི། །
<pb id="1.52a"/>
ཤེས་རབ་ཅན་གྱིས་དངོས་འཛིན་སྤང༌། །གལ་ཏེ་མིང་ཙམ་ཐ་དད་ཀྱང༌། །རྟོག་པ་ཉིད་དུ་དབྱེར་མེད་ཕྱིར། །མཁས་པས་དངོས་འཛིན་ཡོངས་གཏང་སྟེ། །དངོས་མེད་པར་ཡང་མི་བརྟག་གོ །མར་མེ་འབར་བ་
གསད་རུང་གི །ཤི་ནས་ཅི་ཡང་བྱར་མེད་ལྟར། །དངོས་པོར་འཛིན་པ་ཉིད་རུང་གི །དངོས་མེད་འཛིན་པ་དེ་ལྟར་མིན། །གང་དག་དངོས་པོར་མེད་རྟོག་པ། །དེ་ཡིས་དངོས་པོ་མཚོན་འགྱུར་ཏེ། །གང་ཕྱིར་ནམ་མཁའ་ཞིག་པ་ནི། །
མེད་པས་དང་པོར་བྲལ་བ་མིན། །ཐབས་དང་བྲལ་བར་གྱུར་པ་ཡིས། །དངོས་མེད་ཙམ་ཞིག་བསྒྲུབས་གྱུར་ཀྱང༌། །མེད་ཕྱིར་ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་བཞིན། །བདག་གཞན་དོན་ནི་ནུས་མ་ཡིན། །མིག་འཕྲུལ་ལྟ་བུར་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར། །
དེ་ལྟར་དངོས་པོ་ཡོངས་སུ་གཏང༌། །སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་འདོད་པ་ཡིས། །མེད་ཕྱིར་དངོས་མེད་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་གཉིས་ཇི་ལྟར་ཡོངས་གཏོང་དང༌། །བཏང་ནས་གང་དུ་གནས་པ་ནི། །འཁོར་མིན་མྱ་ངན་འདས་མིན་པ། །དེ་ནི་མཁས་པས་མཉན་
པར་གྱིས། །ཤེས་དང་ཤེས་བྱ་རབ་ཕྱེ་སྟེ། །སྦྱོར་བས་ཡོངས་སུ་བརྟགས་ནས་ནི། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་མེད་པ་ཉིད། །ཤེས་རབ་དེ་ཉིད་དུ་ནི་བརྗོད། །མ་ལུས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོ་དང༌། །སྡུག་བསྔལ་ལས་འདོན་གང་ཡིན་པ། །སྙིང་རྗེས་སེམས་
ཅན་ལ་ཆགས་པས། །འདོད་ཆགས་ཞེས་ནི་བྱ་བར་གྲགས། །རྟག་ཏུ་རྗེས་མཐུན་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྐྱེ་བོ་མངོན་པར་འདོད་པ་ཡི། །འབྲས་བུ་གང་ཡིན་ཉེར་སྦྱིན་པས། །དེ་ཉིད་ཐབས་ཤེས་བྱ་བར་གྲགས། །ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས་པ་བཞིན། །
<pb id="1.52b"/>
གཉིས་མེད་རྣམ་པར་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཉིས་པོ་འདུས་པ་གང་ཡིན་པ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཞེས་བྱ་བར་བརྗོད། །དེ་ལྟར་གང་ལ་གཞག་པ་དང༌། །བསལ་བར་ནུས་པ་མ་ཡིན་ཞིང༌། །གཞག་དང་བསལ་བ་སྤངས་པར་ནི། །ཆོས་རྣམས་དེ་
བཞིན་ཉིད་ཅེས་བརྗོད། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་དང་བྲལ་བར། །ཡོད་དང་མེད་པའི་ཕྱོགས་སྤངས་ཤིང༌། །མཚན་གཞི་དང་ནི་མཚན་ཉིད་གྲོལ། །རང་བཞིན་དག་པ་དྲི་མ་མེད། །གཉིས་དང་གཉིས་མེད་ཞི་བ་དང༌། །ཐམས་ཅད་ལ་
གནས་དགེ་བ་སྟེ། །སོ་སོ་རང་རིག་མི་གཡོ་ཞིང༌། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མི་འཁྲུགས་པ། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མཆོག་ཏུ་ངོ་མཚར་གྱུར་པའི་གནས། །ལེགས་དང་ལྷ་ཡི་ཕུན་ཚོགས་བྱེད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་
རབ་ཏུ་གྲགས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བསྟེན་པའི། །མི་གནས་མྱ་ངན་འདས་པ་སྟེ། །ཡིད་འོང་བདག་བྱིན་བརླབས་པའི་གནས། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དགེ་བ། །ཐེག་པ་གསུམ་དང་སྐུ་གསུམ་དང༌། །བྱེ་བ་གྲངས་མེད་སྔགས་
དང་ནི། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་དང༌། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་དེ་ལས་འདས། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་དང་ནི། །ཡི་དྭགས་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་གཞན། །དེ་ཉིད་ལས་ནི་བྱུང་ནས་སུ། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཐིམ་པར་འགྱུར། །མ་ལུས་པ་ཡི་འགྲོ་
རྣམས་ལ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་ལྟར་ཀུན་ཏུ་གནས། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །སྤྱོད་དང་གྲོལ་བ་ཡང་དག་རྩོལ། །དེ་ཉིད་ཡང་དག་རྟོགས་ནས་སུ། །སྔོན་གྱི་བདེར་གཤེགས་སངས་རྒྱས་ལ། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་སངས་རྒྱས་ཞིང༌། །
<pb id="1.53a"/>
འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །དཔག་མེད་བདེ་བའི་རང་བཞིན་ཕྱིར། །དཔལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་ཞེས་བྱ་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མཆོག་ཉིད་དང༌། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་བྱེད་པའོ། །མཚུངས་པ་
མེད་པའི་ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བ་གསུམ་གྱི་སྡུག་བསྔལ་མ་ལུས་པ། །འཇོམས་པར་བྱེད་པ་གཅིག་པུར་རབ་འཇུག་དང་ནི་དཔག་མེད་སྣ་ཚོགས་པའི། །ཚོགས་ལ་ཆགས་པ་ལས་ནི་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་བློ་མཆོག་མཉམ་འདུས་པ། །བདག་གཞན་ཕན་དང་
བདེ་རྒྱུའི་དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཐུབ་པའི་དབང་པོས་གསུངས། །དེ་དག་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ལས། ཤེས་རབ་དང་ཐབས་རྣམ་པར་སྤྲོས་པའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་སྟེ། ལེའུ་དང་པོའོ།། །།སྲིད་པ་གཞོམ་
དཀར་འཁྲུལ་པ་ཡི། །ནད་ཀྱིས་གཞོམ་བདག་ལ་ཕན་པ། །དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་འཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །དེ་ནས་འདིར་ནི་ཅུང་ཟད་བཤད། །དཔལ་ལྡན་ཡན་ལག་མེད་རྡོ་རྗེ། །སྙིང་རྗེར་ཞུགས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །སྔོན་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་
པའི། །ཐབས་ནི་ཇི་བཞིན་མདོར་བསྡུས་བྱ། །དེ་འདི་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་ཀྱང༌། །དེ་ནི་བརྗོད་པར་ནུས་མ་ཡིན། །སོ་སོ་རང་རིག་རང་བཞིན་ཕྱིར། །ངག་གི་ལམ་གྱིས་གཟུང་བྱ་མིན། །དེ་ལྟ་ན་ཡང་དུས་གསུམ་གྱི། །སངས་རྒྱས་འགྲོ་རྣམས་དགའ་
མཛད་པས། །མདོ་སྡེ་དུ་མར་གསང་སྔགས་ཀྱི། །སྤྱོད་པ་ལ་སོགས་རིམ་གྱིས་བཤད། །དགྲ་དང་དོན་དག་འབྲེལ་མེད་ཕྱིར། །ཐོས་པ་ལ་སོགས་ཤེས་པ་ཡིས། །ཡུལ་དུ་ནམ་ཡང་འགྱུར་མ་ཡིན། །བསྟན་བཅོས་མཚན་ཉིད་སྟོན་པ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེས་བུ་དམ་
<pb id="1.53b"/>
པ་ཡིས། །བླ་མ་དམ་པ་བསྟེན་པར་རིགས། །དེ་མ་གཏོགས་པར་དེ་ཉིད་ནི། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་འཐོབ་མི་འགྱུར། །ཞིང་བཟང་ཤིན་ཏུ་སྦྱངས་པ་ལའང༌། །ས་བོན་མེད་པའི་མྱུ་གུ་བཞིན། །དེ་བཞིན་རིན་ཆེན་མ་རྙེད་པར། །ནམ་ཡང་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ་
མ་ཡིན། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ལམ་ལ་གནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དོན་སྟོན་པའི། །མན་ངག་ལྡན་པ་འགའ་ཙམ་སྟེ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འབྱུང༌། །ས་སྟེང་གི་ནི་སློབ་དཔོན་ཏེ། །ངེས་པར་ཡོངས་སུ་ཤེས་བྱས་ལ། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་
ནི་བདག་བསྒྲུབ་ཕྱིར། །དེ་ནི་འབད་པས་བསྙེན་བཀུར་བྱ། །གང་ཞིག་གི་ནི་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །ཁམས་གསུམ་བརྟན་དང་གཡོར་བཅས་པའི། །འབྱུང་པོ་ཀུན་གྱིས་བདེ་ལེགས་དང༌། །དཔག་མེད་བྱང་ཆུབ་བདེ་མཆོག་ཐོབ། །ལྟོས་པ་མེད་པར་ཐུགས་
བརྩེ་བའི། །ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་ཅན་དེ་ལ་ནི། །བསམ་ངན་རྒྱུ་ཡི་དྲིར་བཅས་པའི། །སེམས་ཀྱིས་ཅིའི་ཕྱིར་འདུད་པར་བྱེད། །ཇི་སྲིད་འདོད་པ་རྙེད་བར་དུ། །ཀུན་ཏུ་ཕྱག་དང་བཀུར་སྟི་དང༌། །འབད་མེད་ཆང་ལ་སོགས་མཆོད་ཅིང༌། །བསྙེན་བཀུར་སྲི་ཞུ་བླ་
མར་བྱེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་གནས། །རིན་ཆེན་ལས་ནི་ཐོབ་གྱུར་ནས། །སྡང་ལ་སྐྱོན་རྣམས་རྟོག་བྱེད་ཅིང༌། །འདྲི་རྨེད་ཙམ་ཡང་བྱེད་མི་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གཞན་ཡང་ངན་པའི་བདག །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་ཅན་བསྟེན་ནས། །ཅོ་འདྲི་བར་
ནི་བྱེད་པའི་བདག །བསམ་ངན་རང་ལ་ཅོ་འདྲི་ཡིན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་དཀོར་དང་ནི། །བླ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་འཕྲོག་པར་བྱེད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་དམ་ཆོས་ལ། །མ་དཔྱད་པར་ནི་སྨོད་མི་བྱེད། །དམ་ཚིག་ངོ་མཚར་ཆེ་གྱུར་ལ། །རྟག་ཏུ་
<pb id="1.54a"/>
སྨོད་བྱེད་བློར་ལྡན་པར། །ང་ཡང་ཤིན་ཏུ་སྐྲག་བྱེད་ཅེས། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་མགོན་པོས་གསུངས། །བསྙེན་བཀུར་མེད་པར་མྱུར་བ་རུ། །བདག་ནི་རྗེས་སུ་གཟུང་འཚལ་བརྗོད། །སྡང་བའི་སེམས་ཀྱིས་གཞན་
བསྟེན་ཏེ། །ཁ་ཅིག་ཉེས་པ་སྒྲོགས་ལ་བརྩོན། །སངས་རྒྱས་དོན་དུ་མི་གཉེར་ཞིང༌། །རྣལ་འབྱོར་པ་དང་སློབ་དཔོན་ཞེས། །བདག་གིས་ཅི་ནས་ཤེས་གྱུར་པ། །དེ་ཙམ་ལ་ནི་ཞུགས་པ་ཡིས། །བརྒྱ་ལ་ཡེ་ཤེས་རྙེད་འགྱུར་ན། །ཁེངས་པས་བླ་མ་ལ་
སྡང་བ། །སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་ལས་འོངས་པ། །འདི་ནི་བདག་གིས་ཤེས་ཞེས་བརྗོད། །སླར་ལ་དབུལ་གྱི་ཡས་རང་གཟུང༌། །དེ་ནས་བརྩམས་ཏེ་ཡས་ཀྱིས་ནི། །སློབ་མ་ང་མིན་སློབ་དཔོན་མིན། །ཁྲོར་བཅས་སྨྲ་བ་གཞན་དག་ཡོད། །བླ་མ་བསླུ་བའི་
བསམ་པ་ཡིས། །ཅོ་འདྲི་བྱེད་ཅིང་འཁྱལ་བྱེད་པ། །ཚེ་འདིར་བདེ་བ་ཡོད་མིན་ན། །དེ་དག་ཇི་ལྟར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སེམས་ཅན་གང༌། །རང་གི་དོན་ལ་རྒྱབ་ཕྱོགས་ཡིན། །དེ་ནི་ངན་འགྲོ་ཀུན་སྣོད་དུ། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་མགོན་
པོས་གསུངས། །བདག་ཉིད་སུན་འབྱིན་བྱེད་པ་དེ། །དམྱལ་ལས་འགྲོ་བ་གཞན་ཡོད་མིན། །ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །སྡུག་བསྔལ་རྣམ་པ་མང་པོས་འཚེ། །དེ་བས་དམ་པ་དོན་གཉེར་བའི། །སྐྱེས་བུ་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་
ཀྱིས། །དཔག་མེད་འབྲས་བུ་རབ་སྟེར་བའི། །སློབ་དཔོན་ཀུན་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་ཏུ་ནི་ངེས་བྱས་པས། །ཕྲག་དོག་སེར་སྣ་ང་རྒྱལ་དང༌། །དེ་བཞིན་གཡོ་དང་སྒྱུ་དང་ནི། །སྐྱོ་དུབ་འདུ་ཤེས་ཡོངས་སྤངས་ཏེ། །རྟག་ཏུ་ངུ་
<pb id="1.54b"/>
ཡི་སྤྱོད་པ་བཞིན། །མི་གཡོ་བ་ཡི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་དོན་སྟེར་བའི་བླ། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོར་བསྙེན་བཀུར་བྱ། །ཤིན་ཏུ་གུས་པས་དུས་གསུམ་དུ། །ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་བྱ་ཞིང༌། །རང་གི་ལུས་ལ་ལྟོས་མེད་པར། །
མཎྜལ་སྔོན་འགྲོས་མཆོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་བླ་མའི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །དེ་ཉིད་དམ་པ་གེགས་མེད་པར། །སློབ་མ་ཡིས་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར། །རྟག་ཏུ་འོད་གསལ་དག་པ་སྟེ། །རྒྱལ་
བའི་གནས་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དངོས། །ཕུན་ཚོགས་མ་ལུས་བྱེད་པར་འགྱུར། །མུན་པའི་ཚོགས་ནི་འཇོམས་བྱེད་པའི། །ཉི་མ་དང་ནི་ཉེ་བ་ཡི། །མེ་ཤེལ་གྱི་ནི་ནོར་བུ་ལས། །རབ་འབར་མེ་ལྕེ་
འབྱུང་ཇི་བཞིན། །སློབ་མའི་སེམས་ཀྱི་ནོར་བུ་ལས། །འགྲོ་བ་གཟིགས་པ་ཉེར་འགྱུར་ན། །དྲི་མ་འཇོམས་བྱེད་རྣལ་འབྱོར་གྱི། །མེ་ལྕེ་རྣོ་འབར་དེ་བཞིན་ནོ། །དཔལ་ལྡན་དེ་ཉིད་རིན་ཆེན་ནི། །རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་འབར་རྗེས་ལ། །
ཕྱོགས་བཅུ་ན་བཞུགས་སངས་རྒྱས་རྣམས། །ཐུགས་རྗེས་ཐུགས་ནི་ཕོངས་ནས་སུ། །མྱུར་དུ་བྱོན་ནས་སློབ་མ་ནི། །སངས་རྒྱས་བྱིན་བརླབ་གདོན་མི་ཟ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་པས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་
འགྱུར། །བརྟན་པས་གཡོ་དང་ཟོལ་དང་ང་རྒྱལ་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་སྤངས་ནས་ནི། །མན་ངག་ལྡན་པའི་བླ་མ་མཚུངས་པ་མེད་པ་དད་པས་འདིར་ནི་བསྟེན་པར་བྱ། །དེ་དེས་ངེས་པར་རྒྱལ་བའི་ཡོན་ཏན་གཏེར་གྱུར་དེ་ཉིད་རིན་
<pb id="1.55a"/>
ཆེན་རྙེད་གྱུར་ནས། །བདེར་གཤེགས་ཀུན་གྱིས་བརྙེས་པའི་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་དག་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ལས། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་
བསྙེན་བཀུར་ངེས་པར་བསྟན་པའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་སྟེ། ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གནས་འདོད་པའི། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །དབང་བསྐུར་སྲིད་གསུམ་ཕུན་ཚོགས་གནས། །དེ་ནི་འདི་ལ་ཡང་དག་
བཤད། །བདེར་གཤེགས་གནས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྒྱུད་ཀྱི་ལམ་གྱི་རྗེས་འབྲངས་ནས། །མཁས་པས་གང་ཚེ་དབང་བསྐུར་ན། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མངོན་སུམ་ཡིན། །དཔག་མེད་འཇིག་རྟེན་ཁམས་དབང་ཕྱུག །བདག་
བྱིན་བརླབ་པའི་རིམ་ཐོབ་པ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པས་འཇིགས་པ་ན། །བློ་ལྡན་དེ་དག་གིས་ཀྱང་འཛིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་དོན་དམ་དུ། །སྔགས་ཀྱི་ལམ་ལས་དེ་བཞིན་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ལྷའི། །དམ་ཚིག་
ཤིན་ཏུ་འདའ་དཀའ་བ། །སྔགས་ཀྱི་ལམ་དུ་དེ་བཞིན་གསུངས། །དེ་བས་དོན་ཀུན་ལ་འབད་པས། །དབང་བསྐུར་དོན་གཉེར་རྒྱལ་སྲས་དག །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཡོན་ཏན་མཚོ། །ཇི་ལྟར་རིགས་པས་བསྙེན་པར་བྱ། །གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་
ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མིག་བཟང་ཕྱག་རྒྱ་རྙེད་ནས་ནི། །གོས་དང་ཙནྡན་ཕྲེང་སོགས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་བརྒྱན་ཏེ་དབུལ་བར་བྱ། །དྲི་དང་ཕྲེང་སོགས་བསྙེན་བཀུར་དང༌། །ཆང་དང་སྟོན་མོ་རྒྱ་ཆེན་གྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་བཅས་པའི་གཙོ་བོ་ལ། །གུས་པས་
<pb id="1.55b"/>
འབད་དེ་ཡང་དག་མཆོད། །སློབ་མ་དད་པས་པུས་ལྷ་ང༌། །ས་ལ་ལེགས་པར་བཙུགས་ནས་ནི། །ཐལ་སྦྱར་བཅས་པའི་བསྟོད་པ་འདིས། །བསྟོད་པ་དང་ནི་གསོལ་བ་གདབ། །རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ཡི། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་ཁྱོད་ཕྱག་
འཚལ། །ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་ཕུང་པོ་ཅན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འགྲོ་བའི་མི་ཤེས་གཅོད་པ་པོ། །བདག་དོན་དེ་ཉིད་སྟོན་མཛད་པ། །ཆོས་བདག་མེད་ལས་ཡང་དག་བྱུང༌། །རྡོ་རྗེ་སེམས་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ། །
སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་རྣམས་དང༌། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཡོན་ཏན། །རྟག་ཏུ་མགོན་པོ་ཁྱོད་ལས་འབྱུང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་དང་ཐེག་ཆེན་གྱི། །དེ་ཉིད་བརྟན་དང་གཡོར་བཅས་པའི། །
ཁམས་གསུམ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འགྲོ་བའི་ས་བོན་ཁྱོད་ལ་འདུད། །འགྲོ་དོན་སྣ་ཚོགས་འགྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །དཔལ་ལྡན་བདེར་གཤེགས་བཀའ་བཞིན་མཛད། །སངས་རྒྱས་སྲས་པོ་ཁྱོད་
ལ་འདུད། །ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོའི་བཀའ་དྲིན་གྱིས། །དེ་ཉིད་བླ་མེད་ཤེས་པར་འཚལ། །ཀུན་མཁྱེན་རྡོ་རྗེས་དབང་བསྐུར་བ། །ད་ལྟར་བཀའ་དྲིན་མཛད་དུ་གསོལ། །དཔལ་ལྡན་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་ཆེན་
པོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་བསྟན་པ་བཞིན། །དེ་རིང་མགོན་པོས་བཀའ་དྲིན་སྩོལ། །ཁྱོད་ཞབས་པདྨ་སྤངས་ནས་ནི། །བདག་ལ་གཞན་ན་སྐྱབས་མ་མཆིས། །འཁོར་བའི་དགྲ་ལས་རབ་རྒྱལ་བའི། །མགོན་པོས་དེ་ཕྱིར་བརྩེ་བར་མཛོད། །
<pb id="1.56a"/>
དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་སློབ་དཔོན་ནི། །ཕན་པའི་བསམ་པས་རྗེས་བརྩེ་བས། །སྙིང་རྗེ་སློབ་མ་ལ་བསྐྱེད་དེ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔས་གང་བའི། །དྲིལ་བུ་སིལ་སྙན་སྒྲ་དང་བཅས། །བླ་རེ་འབར་བ་བྲེས་པ་
རུ། །མེ་ཏོག་བདུག་སྤོས་ཉམས་དགའ་འཁྲེགས། །ཕྲེང་དང་དྲི་ཞིམ་མཆོག་ཏུ་བདེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལམ་གྱི་ལྷ། །རྣལ་འབྱོར་མ་ནི་རྣལ་འབྱོར་ལྡན། །མཆོག་ཏུ་རྨད་བྱུང་གནས་གྱུར་པའི། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་བཀུག་ནས་
ནི། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་སྐལ་བཟང་གི །ཕྱག་རྒྱ་དང་གཉིས་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །རྒྱལ་བའི་གནས་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །པདྨའི་སྣོད་དུ་བཞག་ནས་ནི། །བཀྲ་ཤིས་གླུ་ཡི་ཚིགས་བཅད་དང༌། །གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་རྔ་ཡབ་བཅས། །ཕྱག་རྒྱར་ལྡན་
པས་སློབ་མ་ནི། །འགྲོ་བའི་གཙོ་བོར་དབང་བསྐུར་བྱ། །སློབ་དཔོན་དབང་ཕྱུག་མཆོག་གིས་ནི། །དབང་བསྐུར་རིན་ཆེན་བྱིན་ནས་སུ། །རང་བཞིན་གསལ་ཞིང་མངོན་སྦྱངས་ལ། །དམ་ཚིག་ཉམས་དགའ་སྦྱིན་པར་བྱ། །རང་བཞིན་ཆེན་པོ་ག་བུར་
བཅས། །ཙནྡན་དམར་པོ་སྦྱར་བ་དང༌། །རྡོ་རྗེ་ཡི་ནི་ཆུ་དང་བཅས། །ལྔ་པ་དག་ལས་ཡང་དག་བྱུང༌། །འདི་ནི་བུ་ཁྱོད་དམ་ཚིག་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་མཐུན་པར་གསུངས། །བཟང་པོས་རྟག་ཏུ་བསྐྱང་བར་བྱོས། །དེ་ནི་སྡོམ་པ་མཉན་
པར་གྱིས། །སྲོག་ཆགས་གསད་པར་མི་བྱ་ཞིང༌། །བུད་མེད་རིན་ཆེན་སྤང་མི་བྱ། །ཁྱོད་ཀྱིས་སློབ་དཔོན་ཡང་མི་སྤང༌། །སྡོམ་པ་ཤིན་ཏུ་འདའ་དཀའ་བའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །སློབ་མ་སྡིག་དང་བྲལ་བར་འགྱུར། །
<pb id="1.56b"/>
སངས་རྒྱས་སྲས་མཆོག་དེ་ལ་ནི། །རྗེས་སུ་གནང་བ་དེ་ནས་སྦྱིན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་མཐར་ཐུག་པར། །ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཀུན་ཏུ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བླ་མེད་པ། །སེམས་ཅན་མཆོག་གིས་བསྐོར་བར་གྱིས། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་
བདག །ཡིད་བཞིན་ནོར་ལྟར་རྒྱ་ཆེ་བ། །ཆགས་དང་བྲལ་ཞིང་མི་སྐྱོ་བས། །ད་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་དོན་གྱིས། །རྗེས་གནང་བཅས་པའི་དབང་བསྐུར་ཐོབ། །བྱ་བ་བྱས་ཤིང་རབ་དགའ་བས། །འགྲོ་ཀུན་དགའ་བར་བྱེད་པ་ཡི། །འཇམ་པའི་ཚིག་ནི་བརྗོད་
པར་བྱ། །དེ་རིང་བདག་གསོན་འབྲས་བུ་ཡོད། །དེ་རིང་སྐྱེ་བ་འབྲས་བུ་ཡོད། །དེ་རིང་སངས་རྒྱས་རིགས་སུ་སྐྱེས། །དེ་རིང་སངས་རྒྱས་སྲས་པོར་གྱུར། །སྐྱེ་ལ་སོགས་པའི་རྦ་རླབས་ལྡན། །ཉོན་མོངས་འདམ་ནི་བརྒལ་དཀའ་བའི། །རྟོག་པའི་རྒྱ་
མཚོ་འཇིགས་ཆེན་ལས། །མགོན་པོས་དེ་རིང་བདག་བསྒྲལ་ཏོ། །ཁྱོད་ཞབས་བཀའ་དྲིན་ཤེས་ནས་སུ། །བྱང་ཆུབ་གང་གིས་བདག་འཚལ་བས། །བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་སྤངས་ནས་སུ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་བཞིན་བདག་གྱུར་ཏོ། །
མིག་མདངས་འཛུམ་དང་བཅས་པ་ཡི། །གུས་པས་ཞབས་ལ་བཏུད་ནས་སུ། །འཛིན་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །རྫས་ནི་གང་དང་གང་བཞེད་པ། །དེ་དང་དེ་ནི་དབུལ་བར་བྱ། །བླ་མ་ཐུགས་རྗེ་ཅན་གྱིས་ཀྱང༌། །སློབ་མའི་འཛིན་པ་སྤང་
བའི་ཕྱིར། །དེ་ལ་ཕན་ཕྱིར་བླང་བར་བྱ། །བླ་མའི་ཡོན་ནི་ཕུལ་ནས་སུ། །དེ་ནས་མཆོད་དེ་ཕྱག་བྱས་ལ། །མངོན་པར་འདོད་པའི་གནས་ཐོབ་ནས། །སླར་ཡང་འདི་ཡིས་མཁྱེན་པར་གསོལ། །དེ་རིང་སངས་རྒྱས་མཆོག་ཁྱོད་ཀྱི། །བཀའ་དྲིན་
<pb id="1.57a"/>
བདག་གིས་ཐོབ་པར་གྱུར། །དེ་མཐུས་བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ནི། །ཇི་བཞིན་བདག་གིས་བསྒྲུབ་པར་བགྱི། །མཆོག་ཀུན་གྱིས་ནི་མཆོད་པའི་གནས། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་ནས་ནི། །སྲིད་གསུམ་གནས་པའི་སེམས་
ཅན་རྣམས། །དེ་ཉིད་ལ་ནི་དགོད་པར་བགྱི། །ཆོ་ག་འདི་དག་ཉིད་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བྱིན་ནས་ནི། །སློབ་མ་ལྷག་པར་མོས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་བརྟག་བྱས་ལ། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་བ་ལ་ལྷག་པར་མོས་ན་ནི། །ཚིག་གིས་རིན་ཆེན་དབང་བསྐུར་སྦྱིན་
པར་བྱ། །དབང་བསྐུར་མཆོག་ནི་མ་ལུས་འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་མཆོག་འཛིན་རྙེད་དཀའ་མཚུངས་པ་མེད་པའི་གནས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་དང་ནི་དཔལ་གྱི་ཞིང་གྱུར་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དབང་བསྐུར་དེ་དག་བླང་བར་བྱ། །
རྗེས་སུ་གནང་བ་ཐོབ་ནས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་པོ་ཡི། །བྱ་བྱེད་ངན་པའི་དགྲ་ལས་རྒྱལ་བའི་བློར་ལྡན་པས། །དྲི་མ་མེད་པར་དེ་ཉིད་གྲུབ་པའི་གནས་དེར་ནི། །འཇུག་པའི་སེམས་ཀྱིས་རྒྱལ་བ་དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་བྱའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་
རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ་ངེས་པར་བསྟན་པའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་སྟེ། ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།གཞན་དོན་ལ་ཕན་བརྩོན་འགྲུས་ཅན། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ཤེས་རབ་
ཐབས་ཀྱི་བསྒོམ་པ་མཆོག །དེ་ནས་འདི་ལ་གསལ་བཤད་བྱ། །གང་ཞིག་བསྒོམས་པས་འཁོར་བ་ཡི། །འཇིགས་རུང་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་མིན། །རང་དོན་ཙམ་གྱིས་མྱ་ངན་འདས། །དེར་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པ་མི་གནས། །གང་ཞིག་
<pb id="1.57b"/>
རབ་ཀྱིས་མཐར་ཕྱིན་པས། །དྲི་མེད་རྨད་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཉིད། །འཕེལ་དང་འགྲིབས་ལས་རྣམ་གྲོལ་བའི། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་སྐྱེ་འགྱུར་བའོ། །ཕུང་པོ་ལྔ་སོགས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །གང་ཡང་དོར་བར་བྱ་མིན་ཞིང༌། །ནམ་ཡང་གཟུང་
བར་བྱ་བའང་མིན། །ཆོས་ཀུན་མི་མཉམ་མཉམ་པ་ཉིད། །སྟོང་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱ་མིན་ལ། །སྟོང་ཉིད་མིན་པའང་མི་བསྒོམ་མོ། །སྟོང་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་པས་མི་གཏོང༌། །སྟོང་ཉིད་མིན་པ་ཡང་མི་གཏོང༌། །སྟོང་ཉིད་སྟོང་མིན་
ཡོངས་འཛིན་པ། །རྟོག་པ་རབ་རྒྱས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ཡོངས་སུ་གཏོང་བའང་རྟོག་པ་སྟེ། །དེ་བས་དེ་ཉིད་ཡོངས་སུ་སྤངས། །འཛིན་པ་གཉིས་ཀ་ཡོངས་བཏང་ན། །ཆགས་བྲལ་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་གནས། །དེ་དང་འབྲེལ་བར་
བདག་ཅེས་པའང༌། །ཀུན་རྟོག་དེ་ཕྱིར་དེ་ཉིད་སྤང༌། །ཆགས་པ་མེད་ཅིང་འགྱུར་བ་མེད། །སྡིག་པ་དང་བྲལ་མངོན་ཞེན་མེད། །ཐོག་མ་ཐ་མའི་རྟོག་ལས་གྲོལ། །མཁས་པས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བསྒོམ། །སྙིང་རྗེར་ལྡན་པས་སེམས་ཅན་ལ། །
རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པར་མི་བྱའོ། །སེམས་ཅན་ཡོད་དང་མེད་ཅེས་པར། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་ནི་མི་བྱའོ། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་རང་བཞིན་གང༌། །ཤེས་རབ་ཅེས་བྱར་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཇི་བཞིན་དུ། །མ་ལུས་འགྲོ་དོན་བྱེད་སྙིང་རྗེ། །
མི་དམིགས་གནས་ཀྱི་ཤེས་རབ་དང༌། །མི་དམིགས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་ནམ་མཁའ་བཞིན། །བློ་ལྡན་ལྷན་ཅིག་གཉིས་སུ་མེད། །གང་ནའང་སྒོམ་པ་པོ་མེད་ཅིང༌། །རྣམ་པར་སྒོམ་པ་ཅི་ཡང་མེད། །བསྒོམ་བྱ་ཉིད་ཀྱང་ཡོད་མིན་པར། །
<pb id="1.58a"/>
དེ་ནི་དེ་ཉིད་བསྒོམ་པར་བཤད། །བྱ་བའང་ཅུང་ཟད་ཡོད་མིན་ལ། །དཔྱད་པར་བྱ་བ་ཉིད་ཀྱང་མེད། །བྱེད་པོ་དཔྱོད་པ་ལས་གྲོལ་བ། །དོན་དམ་རྣམ་པར་བསྒོམ་པ་ཡིན། །གཏོང་བར་བྱེད་པའང་ཡོད་མིན་ཞིང༌། །
འགོག་པར་བྱེད་པའང་ཅི་ཡང་མེད། །དེས་ན་དོར་བར་བྱར་མེད་ཅིང༌། །འདི་ལ་བླང་བྱ་གང་ཡང་མེད། །གཟུགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བལྟ་བ་དང༌། །དེ་བཞིན་སྒྲ་རྣམས་ཉན་པ་དང༌། །དགོད་དང་རྩེད་མོ་བྱེད་པ་དང༌། །རོ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་མྱོང་བ་དང༌། །ལས་
རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པར་ནི། །སེམས་ནི་མི་གཡོར་གནས་བཅས་ནས། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུན་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེ་འདིར་གཉིས་མེད་བརྟན་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་འདི་ཡིན་ནོ། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་
དང༌། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཉིད། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཀུན་དངོས་ཀྱི། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་འདི་ཉིད། །འདི་ནི་མཉམ་ཉིད་བརྗོད་པ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བསྒོམ་པའི་མཆོག །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཐའ་ཡས་དང༌། །རྫོགས་སངས་
རྒྱས་དང་ཉན་ཐོས་སོགས། །བརྟན་དང་གཡོ་བའི་བདག་ཉིད་ཀྱི། །འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་འདི་ལས་སྐྱེས། །དངོས་དང་དངོས་མེད་དང་བྲལ་བའི། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་དེ་ཉིད་བསྒོམ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་ལས་གྲོལ་བར། །བསྒོམས་ན་མྱུར་དུ་འགྲུབ་
པར་འགྱུར། །ཉེས་པ་མ་ལུས་དང་བྲལ་ཞིང༌། །ངེས་པར་སྡུག་བསྔལ་ལྡོག་འགྱུར་བ། །དཔལ་ལྡན་བདེར་གཤེགས་ཡོན་ཏན་ནི། །མཐའ་ཡས་དེ་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཀུན་རྟོག་མུན་པ་འཐུག་པོས་མངོན་པར་ཟིལ་གནོན་ཞིང༌། །འདོད་
<pb id="1.58b"/>
ཆགས་ལ་སོགས་ལྡོག་དཀའི་དྲི་མས་གཡོགས་གྱུར་པའི། །རབ་ཏུ་འཐོར་རླུང་གིས་བསྐྱོད་ལོག་ལྟར་གཡོ་བ་ཡི། །སེམས་ནི་འཁོར་བ་ཡིན་པར་རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་གསུངས། །རྟོག་པ་ལས་ནི་རྣམ་པར་གྲོལ་ཞིང་འོད་གསལ་བ། །འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་དྲི་
མའི་སྒྲིབ་གཡོགས་རབ་ཏུ་སྤངས། །གཟུང་བ་དང་ནི་འཛིན་པ་མེད་ན་དེ་ཉིད་ནི། །མྱ་ངན་འདས་པའི་མཆོག་ཏུ་སེམས་ཅན་མཆོག་གིས་གསུངས། །དེ་བས་སྡུག་བསྔལ་མང་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱུར་གྱུར་པ། །འདི་ལས་གཞན་པ་གང་ཡང་ཡོད་པ་མ་
ཡིན་ལ། །ཐར་འདོད་འཕགས་པ་ཁྱོད་ཀྱི་བདེ་བ་དཔག་མེད་པ། །སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡང་འདི་ལས་གཞན་པ་གང་ཡང་མེད། །སྡུག་བསྔལ་མ་ལུས་ཟད་བྱའི་གོ་ཆ་བགོས་ནས་ནི། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེ་མཆོག་ཐོབ་པར་འདོད་པ་ཡིས། །སེམས་ནི་
བརྟན་པར་འདོད་ཀྱི་དེ་ལས་འབད་དེ་དཔྱད་བྱས་ལ། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་བདག་གི་རང་བཞིན་ཉིད་དུ་བྱ། །སྐྱེ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་ཡིད་འདི་ཇི་སྲིད་རྟོག་པའི་མུན་པ་སྣམ་བུ་མཐུག་པོས་དཀྲིས་གྱུར་པ། །དེ་སྲིད་སྡུག་བསྔལ་དཔག་ཏུ་མེད་ཡིན་དེ་ནས་དེ་ནི་
ཇི་སྲིད་བཤུས་པར་གྱུར་པ་ནི། །དེ་སྲིད་བདེ་བ་རྒྱ་ཆེན་མཚུངས་མེད་ཡིན་པས་འཕགས་པ་མཆོག་དེར་ནན་ཏན་གྱིས་ཤིག་དང༌། །དེ་ཟད་ནས་ནི་དེ་ཉིད་ལ་གནས་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པའི་རང་ཉིད་ཀྱིས་ནི་སྣང་བར་འགྱུར། །དེ་དག་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་
པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ལས། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྣམ་པར་བསྒོམ་པའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་སྟེ། ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།ཆོས་ཀུན་མཉམ་ཉིད་རྨད་བྱུང་བ། །དེ་ཉིད་སྤྱོད་པ་བླ་ན་མེད། །རྣམ་རྟོག་དགྲ་རྣམས་གསོད་བྱེད་པ། །ཤེས་རབ་
<pb id="1.59a"/>
ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་གཞན། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་གནས་པའི། །སངས་རྒྱས་སྲས་ལ་ཕན་བྱའི་ཕྱིར། །དེ་ཉིད་ཡན་ལག་མེད་རྡོ་རྗེས། །དེ་ནས་འདི་ལས་གསལ་བཤད་བྱ། །རྒ་བ་ལ་སོགས་རྦ་རླབས་
འཁྲིགས། །སྐྱེ་བའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེར་འཇིགས་ལས། །འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བའི་གྲུ། །ཉེས་མེད་པར་ནི་འགྲོ་བ་ཡི། །ཡིད་འོང་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་གནས། །མྱུར་དུ་དངོས་གྲུབ་བཟང་པོ་བྱེད། །འདོད་པའི་དོན་ཀུན་རབ་སྒྲུབ་པ། །
ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འབྱུང༌། །མ་ལུས་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་རྒྱུར་འགྱུར་བར་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་རབ་ཏུ་བསྔགས་པ་སྟེ། །འདི་མ་རྟོགས་པར་དངོས་གྲུབ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་མིན་དེ་ཕྱིར་ཐར་པ་འདོད་པས་སྤྱོད་པ་མཉམ་མེད་
འདི་སྤྱད་བྱ། །ལྷ་མིན་དག་དང་བརྒྱ་བྱིན་གྲོང་ཁྱེར་གསུམ་དགྲ་ནོར་སྦྱིན་ཚངས་སོགས་རྣམས་ཀྱིས་ཞབས་ཀྱི་པདྨར་མཆོད་བྱས་པ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་གོ་འཕང་མཆོག་ནི་མྱུར་དུ་འཐོབ་བྱེད་སྡིག་པ་ཟད་བྱེད་འདི་ནི་མཁས་པས་སྤྱད་པར་བྱ། །
དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་ཡང་དག་སྤྱོད་པ་འདི་གསུངས་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་གཞན་དག་མ་ལུས་གདུལ་བྱའི་སྐྱེ་བོ་དུ་མ་དབང་དུ་བྱས་ནས་ནི། །ཇི་སྐད་གསུངས་པའི་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚགས་བླ་མེད་དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་རབ་སྒྲུབ་མིན། །ཀུན་བཟང་
མཚུངས་མེད་སྤྱོད་པ་འདི་ལས་འགྲུབ་འགྱུར་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་གསུངས། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཅན། །མགོན་པོར་ཀུན་ནས་ཕྱག་བྱས་ལ། །བྱ་བ་བྱས་པའི་བློ་ཅན་གྱིས། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་བརྟན་པར་བྱ། །དེ་ནས་རང་
<pb id="1.59b"/>
འདོད་ངེས་བྱས་ལ། །འདུ་འཛི་ཀུན་ལ་རྒྱབ་ཕྱོགས་ཏེ། །སེང་གེའི་བདག་ཉིད་ཀུན་རྒྱུ་བ། །དེ་ཉིད་ལྡན་པས་སྤྱད་པར་བྱ། །འགྲོ་བ་གདོན་པའི་བསམ་པ་ཡིས། །ཇི་བཞིན་ཡང་དག་དོན་རིག་པས། །ཡང་དག་ལྡན་པས་འཇུག་པའི་བདག །
གནས་མེད་སེམས་ནི་བརྟན་པར་བྱ། །ཁམས་གསུམ་འདི་དག་དེ་ཉིད་དེ། །ཕུང་པོ་ཁམས་ལ་སོགས་མཚན་ཉིད། །ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་རྨི་ལམ་བཞིན། །མདོར་བསྡུས་འདི་ལྟར་ཤེས་བྱས་ལ། །འགྱོད་དང་རྨུགས་དང་གཉིད་ལ་སོགས། །ལོངས་
སྤྱོད་རྒྱ་ཆེན་འདུ་འཛི་དང༌། །དེ་བཞིན་འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་པོ། །ཤིན་ཏུ་ཐག་རིང་སྤང་བར་བྱ། །གཉིས་མེད་ངེས་པར་བྱས་ནས་ནི། །རྟག་ཏུ་གཡོ་བ་མེད་པ་ཡིས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་སྦྱོར་བ་ནི། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་པར་བྱ། །སེམས་
ཅན་རྣམ་པར་མི་རྟོག་བཞིན། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་ཤིན་ཏུ་ཆགས། །སེམས་ནི་བྱང་ཆུབ་ངེས་བྱས་ལ། །དེ་ཉིད་སྤྱོད་པ་ལ་བརྟེན་བྱ། །ཤེས་རབ་ཐབས་སུ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཆགས་པ་ཀུན་ལ་རྒྱབ་བསྟན་ཏེ། །དེ་ཉིད་གོམས་པ་ལ་འབད་པས། །
ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བདག་བྱིན་བརླབ་པར་རབ་གསལ་བས། །སེམས་ནི་ཇི་ལྟར་རྗེས་མཐུན་པར། །སྔགས་ཀྱི་ལམ་ལས་རབ་བཤད་པའི། །དམ་ཚིག་དག་ནི་ཀུན་སྤྱད་བྱ། །བགེགས་དང་བདུད་སོགས་ཞི་བྱའི་ཕྱིར། །བདུད་
རྩི་ལྔ་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བཤང་གཅི་ལ་སོགས་རྣམ་གནས་པ། །འདི་ནི་སྲུང་བ་བླ་མེད་ཡིན། །རིམས་དང་དུག་དང་དབྱིག་དུག་ནད། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་གདོན་གྱི་འཚེ། །བདུད་དང་ལོག་འདྲེན་ཉིད་དག་ནི། །འདི་ཡིས་རབ་ཏུ་ཞི་
<pb id="1.60a"/>
བར་འགྱུར། །མི་དང་རྔ་མོ་ལས་བྱུང་དང༌། །རྟ་དང་གླང་པོ་ལས་བྱུང་བ། །ལྔ་པ་ཁྱི་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །སྒྲོན་མ་ཤེས་རབ་ཅན་གྱིས་བཟའ། །སེམས་ནི་དགའ་བར་བྱེད་པ་ཡིས། །དམ་ཚིག་བཟང་པོ་
གཞན་དག་ཀྱང༌། །རླུང་ནི་འཁྲུགས་པ་ཞི་བའི་ཕྱིར། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅན་མཉེས་བྱ། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཐར་འདོད་པས། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བསྟེན་བྱ། །དམ་པའི་དོན་དུ་གང་གནས་པ། །ཀུན་རྫོབ་དག་པའི་ལུས་བཟུང་ནས། །བུད་མེད་
མཛེས་མའི་ལུས་གཟུགས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཀུན་ཏུ་གནས། །དེ་བས་ཕྱི་རོལ་དོན་ལས་བྱུང༌། །རྡོ་རྗེ་མགོན་པོས་དོན་དེ་གསུངས། །བྲམ་ཟེའི་རིགས་སོགས་ལས་བྱུང་དང༌། །མཐའ་ཡས་སྐྱེས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་དང༌། །གཞན་གྱི་ཆུང་མ་
ཚུལ་ཉམས་དང༌། །དམན་དང་ཆ་ལུགས་མི་སྡུག་དང༌། །སྐྱེད་མ་དང་ནི་སྒྱུག་མོ་དང༌། །རང་གི་བུ་མོ་སྲིང་མོ་དང༌། །དེ་ཉིད་སྦྱོར་བས་འདོད་སྤྱོད་ན། །སྒྲུབ་པོས་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་ཚིམ་པར་བྱེད་པ་ཡི། །གླིང་བུ་སོགས་
ལས་བྱུང་བ་མཉན། །ཕྱི་རོལ་ཕྱག་རྒྱ་ཀ་ར་ན། །རོ་ནི་སྣ་ཚོགས་ཚིམ་བྱེད་བྱ། །རང་གི་ལྷ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས། །སེམས་ནི་རིན་ཆེན་དག་བྱའི་ཕྱིར། །རྟག་ཏུ་བདག་ཉིད་མཆོད་པར་བྱ། །ཆུ་སྐྱེས་རྡོ་རྗེ་
ཆུ་དང་ནི། །སྒྲོན་མའི་འོ་མ་རབ་རྒྱས་མཆོད། །ཕྲེང་དང་ཙནྡན་གོས་བཟང་སོགས། །སེམས་ནི་སྐྱོ་བ་མེད་པར་བྱ། །བསྒྲོད་དང་བསྒྲོད་མིན་སོགས་རྟོག་བྱ། །འདིར་ནི་ནམ་ཡང་བྱ་བ་མིན། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ་སོགས་སྦྱོར་བས། །ཐམས་ཅད་ལ་ནི་
<pb id="1.60b"/>
ལོངས་སྤྱོད་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་བྱུང་བས་ན། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་ནི་གང་ཡང་མེད། །དོག་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང༌། །ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་རབ་སྤྱད་བྱ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ཁམས་གསུམ་པོ་ནི་མ་ལུས་པ། །འདི་དག་
ཐམས་ཅད་ལོངས་སྤྱོད་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མཐའ་ཡས་རྙེད་པ་ཡི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་ལའང་ཕྱག་མིན་ན། །རྟག་ཏུ་བསྒོམ་ལ་སྒྲུབ་པ་ཡིས། །ལུགས་མ་ལ་སོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་
འདི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཅན། །དེ་བས་བདག་ཉིད་ལྷ་ཡིན་ནོ། །སྨྱུང་བ་དང་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཕྱག་རྒྱ་འཆིང་དང་མཆོད་རྟེན་ལས། །སྦྱིན་སྲེག་དང་ནི་གསང་སྔགས་བཟླ། །པུསྟི་ཀློག་པ་ལ་
སོགས་པ། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་མགོན་པོ་ཡིས། །མོས་པའི་དབང་དུ་མཛད་ནས་ནི། །གཞན་དག་ལ་ནི་བསྟེན་པ་སྟེ། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་སེམས་ཀྱིས་མིན། །མར་སར་འདོད་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །བླངས་ཏེ་དར་བ་འདོར་བར་བྱེད། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་སྙིང་
ཐོབ་ནས། །རྟོག་པ་མ་ལུས་སྤང་བར་བྱ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་གནས་བློ་ཅན། །གནས་མིན་དད་པ་སྤང་བྱས་ནས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་བཀའ་བཞིན་དུ། །དེ་ནས་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཕྱག་རྒྱར་སྦྱོར་བས་ཀུན་ཏུ་འཁྱུད། །རྡོ་རྗེ་བཅུག་སྟེ་
བསྐྱོད་པ་དང༌། །མ་མཆུའི་སྦྲང་མཆོག་བཏུང་བྱ་ཞིང༌། །དེ་ཡི་མགྲིན་པའི་སྒྲ་གསལ་བ། །བླངས་ཤིང་དུལ་བའི་ལོངས་སྤྱད་ན། །ངེས་པར་དགའ་བ་རྒྱ་ཆེན་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འདོད་པའི་རྒྱལ། །རིང་པོར་མི་ཐོགས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །
<pb id="1.61a"/>
ཇི་ལྟར་ཡིད་འཁྲུགས་མི་འགྱུར་བ། །དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་སྤྱད་པར་བྱ། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འཁྲུགས་གྱུར་ན། །ནམ་ཡང་དངོས་གྲུབ་འགྱུར་མ་ཡིན། །དེ་བས་དངོས་གྲུབ་མཆོག་འདོད་པའི། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་
འཛིན་པ་སྤང༌། །སེམས་དང་རྗེས་མཐུན་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཆོག་གི་གོ་འཕང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དངུལ་ཆུ་བཟུང་བ་བསྒྲུབ་ཇི་བཞིན། །ཐབས་ཀྱི་གཞི་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དེ་བཞིན་སེམས་ཀྱི་དངུལ་ཆུ་གཟུང༌། །སྦྱོར་བ་དག་ནི་གང་ཡིན་པ། །
དེ་རུ་དེ་ཡིས་གནས་པར་བྱ། །དུས་དང་གྲངས་ནི་ཡོངས་སྤངས་ནས། །དེ་ཉིད་རིག་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གཉིས་མེད་མཚུངས་པ་མེད་པ་གང་ཡིན་ཉིན་རེ་བཞིན། །དེ་ཉིད་མཆོག་ནི་རྒྱུན་དུ་རྗེས་སུ་བསྟེན་པར་གྱིས། །དེ་ཡིས་དྲི་མ་མེད་
ཅིང་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུ་དང༌། །གྲིབ་མ་ལྟ་བུའི་སྐུ་ནི་མཚུངས་མེད་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བློ་དང་ལྡན་པས་ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་དྲི་མ་མེད་པར་རྣམ་འབྱེད་དེ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་སྡུག་བསྔལ་ཟད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །
ཉིན་རེར་བརྩོན་འགྲུས་གོ་ཆ་ཆེན་པོ་བགོས་ནས་སུ། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་པ་ཡི་གཏེར་གྱུར་བསྒོམ་པར་བྱ། །སེམས་ནི་བྱང་ཆུབ་ངོ་བོར་བཞག་ནས་ཡུལ་གྱི་ནི། །བདེ་ལ་དགའ་བས་ཚེ་འདི་
ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་མ་ལུས་འདི་དག་རྣམ་དག་སྟེ། །ཐ་མལ་ཡུལ་རྣམས་བདག་མེད་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ་དང༌། །མིག་འཕྲུལ་དང་ནི་མིག་ཡོར་དག་དང་མཚུངས་པ་སྟེ། །གནས་མེད་རྟོག་པའི་ཐ་སྙད་དག་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །
<pb id="1.61b"/>
གང་ཚེ་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་རྒྱ་ཆེར་བསམ་པ་དང༌། །འཛིན་པ་མེད་པའི་སེམས་ནི་ཀུན་ཏུ་རྟོགས་གྱུར་པ། །དེ་ཚེ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་རྟོག་པ་ཟིལ་མནན་ཏེ། །ཡུལ་འདི་རྣམས་ཀྱི་ནུས་པས་འཆིང་བར་ནུས་མ་ཡིན། །གང་རྣམས་རྙེད་དང་མ་རྙེད་
གྲགས་དང་མ་གྲགས་དང༌། །བདེ་བ་དང་ནི་སྡུག་བསྔལ་རབ་ཏུ་རྒྱས་པ་དང༌། །བསྟོད་པ་དང་ནི་སྨད་པའི་དྲི་མ་མ་ལུས་པ། །ཟད་པས་རང་གི་སེམས་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །ཆགས་པ་མེད་པར་འགྲོ་ལ་སྙིང་རྗེར་བཅས་པ་ཡིས། །རྣམ་པར་རྟོག་
པ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་སྤྱོད་པ་དང༌། །ལྡན་པ་དེ་ཡི་ལག་ན་བདེར་གཤེགས་གོ་འཕང་ནི། །གནས་པ་ཡིན་ཞེས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་རབ་ཏུ་གསུངས། །གཞན་ལ་གནོད་པར་བྱེད་པའི་བློ་ཅན་གྱི། །སྐྱེ་བོ་གཤིས་ངན་ཁ་ཡི་བུ་ག་ནི། །ཟབ་མོ་གྱ་
གྱུ་ནས་བྱུང་ཚིག་ངན་སྦྲུལ། །རྩུབ་མོའི་ལས་ཀྱིས་སུ་ཞིག་འཇིགས་མི་འགྱུར། །ཤིན་ཏུ་དྲི་མེད་དགའ་བྱེད་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་ཅན་གྱི། །འོད་ཟེར་མཚོ་སྐྱེས་ཀྱིས་ནི་བཟོད་པར་མི་ནུས་ལྟར། །ཡིད་འཕྲོག་བྱེད་པའི་བདུད་རྩི་མང་དུ་བཤད་པ་ཡང༌། །
སྐྱེ་བོ་མཛངས་མིན་ཡིད་ནི་ཆགས་པར་བྱེད་པ་མིན། །ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་དེ་ཉིད་ཆུ་ཤེལ་ནོར་བུ་དང༌། །ཤིན་ཏུ་ཉེ་བར་འདུས་ལས་བདུད་རྩིའི་ཆུ་འཛག་བཞིན། །དེ་ཉིད་སྐྱེ་བོ་བཟང་ཡིད་བདུད་རྩིའི་རོས་བརླན་ཞིང༌། །མིག་ནས་མཆི་མ་འཛག་བཞིན་
རབ་ཏུ་ཆགས་པར་བྱེད། །དེ་བས་བདག་ནི་ཆོས་ཉིད་གནས་པའི་སྐྱེ་བོ་བཟང༌། །འཕགས་པ་ཤེས་ལྡན་ཁྱེད་ལ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ནི། །བདག་གིས་མདོ་རུ་བསྡུས་ཏེ་གསལ་བར་བྱས་པ་ཡི། །རབ་མཆོག་གང་ཡིན་དེ་ནི་ཁྱེད་ལ་དབུལ་བར་བགྱི། །
<pb id="1.62a"/>
དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་ནི། །བདག་གིས་ཀྱང་ནི་འདི་རུ་དེ་བཞིན་ངེས་པར་བསྟན། །ཅི་སྟེ་མ་ཤེས་ཉེས་པར་སྨྲས་པ་ཡོད་གྱུར་པ། །དེ་ལྟ་ན་ཡང་འཕགས་པས་བཟོད་པ་མཛད་པར་ཞུ། །བླ་མའི་
ཞབས་ཀྱི་པདྨར་བསྙེན་པར་རྣམ་སྤྲུལ་པའི། །བདུད་རྩི་དགེ་བ་རྣམས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཞེས་བྱ་བ། །གང་ཡིན་པ་དེ་འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཐུན་མོང་ཡུན་རིང་དུ། །ཕན་བྱེད་མ་ལུས་བརྩེ་བས་བདག་གིས་བྱས་པ་སྟེ། །དཔལ་ལྡན་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡོན་
ཏན་མཚོས། །རབ་མཆོག་ལྷ་དང་ལྷ་མིན་དབང་པོའི་ཅོད་པན་གྱི། །སྒྲུབ་ཐབས་དེ་ཉིད་རིག་པ་རྣམས་ལ་མྱུར་དུ་ནི། །འབྲས་བུ་སྟེར་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་བྱས་པ་ལས། །བསོད་ནམས་དྲི་མ་མེད་པ་རྒྱ་ཆེན་འཐོབ་འགྱུར་བ། །དེ་ཡིས་འགྲོ་རྣམས་རྟོག་པའི་
དགྲ་ཚོགས་རྣམས་ལས་ནི། །རྒྱལ་བར་གྱུར་ཏེ་བློ་ལྡན་ཡོན་ཏན་རྒྱུར་འགྱུར་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་དེ་དག་ཤིན་ཏུ་ལྡན་གྱུར་ཅིག །དེ་དག་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་ལས། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ངེས་པར་བསྟན་པའི་
རིམ་པར་ཕྱེ་བ་སྟེ། ལེའུ་ལྔ་པའོ།། །།ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་གཏན་ལ་དབབ་པ་སྒྲུབ་པ་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཡན་ལག་མེད་པའི་རྡོ་རྗེས་མཛད་པ་རྫོགས་སོ།། །།པཎྜི་ཏ་ཆེན་པོ་ཤཱནྟི་བྷ་དྲ་དང༌། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙཱ་བ་འགོས་ལྷས་
བཙས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། ། 
