<pb id="1.1b"/>
<sutra id="M1"/>༄༅། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ།། ༑ །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤྲཱི་ཨ་ནཱ་བི་ལ་ཏནྟྲ་རཱ་
ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱས་པོ་དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་
ལ་ཕན་འདོད་པས། །རྙོག་མེད་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱ། །སྣང་བ་མེད་ཅིང་དཔེ་མེད་པ། །ཚིག་གི་ཡུལ་ལས་རྣམ་པར་འདས། །ཞི་ཞིང་
བདག་མེད་དག་པ་ཉིད། །མཚན་མེད་མཚན་གཞི་རྣམ་པར་སྤངས། །ངང་གིས་སངས་རྒྱས་འདི་ཉིད་ཚུལ། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་མདོར་བསྡུས་པ། །
<pb id="1.2a"/>
བདག་གིས་གསལ་བར་བཤད་པ་ཡིན། །རྨོངས་པ་རྣམས་ལ་ཕན་འདོད་པས། །སྙིང་རྗེས་འདི་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །ཁ་ཅིག་སྟོང་པར་འདོད་པ་དང༌། །
ཁ་ཅིག་ཐིག་ལེའི་གཟུགས་ཅན་དང༌། །ཁ་ཅིག་ཁྱབ་འཇུག་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བློ་དམན་དག་ནི་འཇོག་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་ཡང་དག་པར། །རྒྱུ་ཡི་གནས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་
ཉིད། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་མ་གྲུབ་ན། །སྒོམ་པ་མེད་ཅིང་བྱང་ཆུབ་མེད། །རྒྱུ་ཡི་ཡིད་ཆེས་སྤངས་པ་འདི། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པའི་བདག །སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །རྣམ་པ་སྣ་
ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད། །ཁ་ཅིག་དྲག་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །ཁ་ཅིག་ཞི་བ་ཆེན་པོ་ཆེ། །ཁ་ཅིག་ཕྱག་རྒྱའི་རང་བཞིན་གཟུགས། །ཁ་ཅིག་འདར་ཞིང་གཡོ་བ་དང༌། །གླུ་གར་དེ་བཞིན་
<pb id="1.2b"/>
སིལ་སྙན་དང༌། །ལྷ་ཡི་སྔགས་ནི་བརྗོད་པ་ཉིད། །ཁ་ཅིག་སྔགས་ནི་ཡང་དག་དགོད། །ཁ་ཅིག་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང༌། །དབང་ལ་སོགས་པའི་བརྟག་པ་དང༌། །འབྱུང་དང་འབྱུང་ལས་གྱུར་པའི་ལས། །དེ་ལྟར་ལ་སོགས་མཐའ་
ཡས་མཆོག །སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་རྡོ་རྗེ་བརྟགས། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་ལེགས་གནས་པ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་ནི། །ཕན་འདོད་རྣམས་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུང་པོ་ཁམས་སོགས་ཚོགས་
རྣམས་ཀྱིས། །གང་ཞིག་ཁྱད་པར་གྱིས་བཅོས་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བཅོས་པའི་ཕྱིར། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱར་གསུངས། །ཕུང་སོགས་གཞན་སོགས་མཐོང་བའི་ཕྱིར། །ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱར་གསུངས། །
སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་པ་སྟེ། །རང་བཞིན་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་གཅིག་ཉིད་དེ། །དང་པོ་གྲྭར་ནི་རྟོགས་པར་བྱ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་ཞེས་གསུངས་པས། །ཤར་གྱི་གྲྭར་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཁྱད་འཕགས་པ། །
བྱང་གི་གྲྭར་ནི་རྣམ་པར་སྤྲས། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །བག་ཆགས་མེད་གྲྭ་རྗེས་རྟོགས་བྱེད། །གཞན་དུའང་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པ། །གྲྭ་ཡི་དབུས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །དེ་ཉིད་འདི་ནི་རབ་འཇུག་པས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་ནི་བརྟག །
སྒོ་བཞིར་ཡང་དག་བརྗོད་པ་ནི། །དེ་བཞིན་དྲན་པ་བཞིར་བྱུང་བ། །དེ་བཞིན་གྲྭ་བཞིར་གསུངས་པ་ནི། །སྦྱིན་པ་བཞི་ནི་རྣམ་དག་པ། །དབུས་སུ་དཀྱིལ་འཁོར་གཟུགས་སུ་ནི། །མི་བསྐྱོད་པ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཞི་དང་ཆོས་
<pb id="1.3a"/>
དོན་བརྒྱན་པ་ལས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་འགྲུབ། །དྲྭ་བ་དྲྭ་ཕྱེད་ཟླ་བ་སོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ནི་བྲིས་པ་དང༌། །རྟ་བབས་ལ་སོགས་ཐམས་ཅད་ནི། །ཏིང་འཛིན་ཡན་ལག་རྟ་བབས་ཉིད། །
སེམས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་བརྗོད་པ་སྟེ། །དེ་ཉིད་རང་བཞིན་ལས་ནི་གསུངས། །གང་ཞིག་སེམས་ཀྱི་རབ་འཕེལ་བ། །ཏིང་འཛིན་ཡན་ལག་རྣམ་པར་གནས། །དེ་ཉིད་དྲྭ་བ་ཞེས་སུ་གསུངས། །དྲ་བ་ཕྱེད་པ་ཕྱེད་དུ་སྟེ། །དྲིལ་བུ་དོ་ཤལ་བརྟག་པ་ནི། །
རང་གི་བཙུན་མོ་རྟོགས་པར་བྱེད། །སྒྲ་བརྙན་རྣམ་པ་ལྟ་བུར་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སོ་སོར་རྟོག །ཆོས་རྣམས་མ་སྐྱེས་མཐོང་བའི་ཕྱིར། །དེ་ཉིད་རྒྱལ་མཚན་ཕྲེང་བར་གསུངས། །བླ་བྲེ་ལ་སོགས་གང་བྲེས་པ། །དངོས་པོ་ལ་སོགས་དང་
པོར་ངེས། །སེམས་ནི་བླ་བྲེ་ཞེས་བྱར་བཤད། །དམ་པའི་དོན་ལས་གསུངས་པའོ། །གོས་ཕྲེང་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཉིད། །གང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པའི་སེམས། །དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ནི་མཚན། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་རྟག་ཏུ་གསུངས། །
གྲྭ་ཡི་མཚམས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་སྤྲས། །ཟླ་བ་ཉི་མར་གང་གསུངས་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དོན་མཐོང་ཕྱིར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདག་ཉིད་སེམས། །ཡེ་ཤེས་འདིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །
སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྐྱེས། །དེ་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ནི་གསུངས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་ཉེ་བའི་ཕྱིར། །རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་མཚན་ཉིད་མེད། །བླ་མ་སློབ་མ་རྣམས་གསལ་བར། །རབ་ཏུ་འཇུག་པ་དེ་ཉིད་གསུངས། །སྦྱིན་སྲེག་ཀྱང་ནི་བཤད་པ་
<pb id="1.3b"/>
ཡང༌། །ལྷ་རྣམས་ཚིམ་པ་ང་ཡིས་བརྗོད། །རྣམ་རྟོག་མེད་པའི་སེམས་གང་ནི། །ཐབ་ཁུང་སྒྲ་ཡིས་མཚན་པ་ཉིད། །བྱེ་བྲག་ཕྱེད་པས་མེ་ནང་དུ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་སོགས་ལྔ་པོ་རྣམས། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཡམ་ཤིང་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ནི་
བསྲེག་བླུགས་བྱ། །གཟུགས་ལ་སོགས་པ་གང་བྱུང་བ། །ཡམ་ཤིང་ཞེས་ནི་རབ་ཏུ་གྲགས། །དེ་ལྟར་སྦྱིན་སྲེག་བཤད་ནས་ནི། །རབ་ཏུ་གནས་པ་བརྗོད་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རྟག་ཏུ་ནི། །གང་ཞིག་སེམས་ནི་བརྟན་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་རབ་ཏུ་གནས་
པར་བརྗོད། །ཕུང་པོ་རྣམས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཅི། །གང་ཞིག་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །དེ་ནི་གསལ་བར་བརྗོད་པར་བྱ། །ཡིད་རྣམས་ཀྱིས་ནི་སྐད་དུ་ཡང༌། །གང་ཞིག་གསང་བ་བདག་གིས་བརྗོད། །སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་སྣང་མེད་པ། །མཚན་གཞི་མཚན་ཉིད་
རྣམ་པར་སྤངས། །གསང་བའི་དོན་ནི་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །འདི་ནི་ང་ཡིས་སྔགས་སུ་གསུངས། །སྔགས་ནི་གསལ་བར་བཤད་ནས་ནི། །ལྷ་རྣམས་ཡང་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱི། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་ལེགས་གནས་གང༌། །
ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཐར་པ་ཉིད། །དེ་ཀུན་ཡང་དག་རབ་བརྟགས་ཤིང༌། །གལ་ཏེ་སེམས་ཀྱིས་ཉེར་བརྟགས་གང༌། །ལྷ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་དག་བཤད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །འདི་ཉིད་དུ་ནི་ཡང་དག་གསུངས། །ལྷ་ལ་གསོལ་བཏབ་
རྣལ་འབྱོར་ནི། །གསལ་བར་ང་ཡིས་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཅས་ནས་ནི། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བལྟས་ནས་ཀྱང༌། །རང་གི་རང་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དེ་ཉིད་མཐོང་བ་གཞག་པར་བྱ། །སྙིང་གའི་གནས་སུ་ལག་པ་གཉིས། །
<pb id="1.4a"/>
འབད་པས་མཉམ་པར་སྦྱར་ནས་སུ། །མི་རྟོག་པ་ཡི་རང་བཞིན་དུ། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་རབ་རྒྱུ་བ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །དེ་ཚེ་དེ་ལས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །
མྱུར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་བདག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྡོམ་པའི་བདག །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེས་གསུངས་པ་བཞིན། །ཡོ་གའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འགྱུར། །ང་ཡིས་གསལ་བར་བརྗོད་པ་ནི། །སྐུ་གསུང་
ཐུགས་ཀྱི་གྲུབ་སྦྱིན་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་མཆོག་གསང་བའི་དོན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱོད་ཡུལ་དོན། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་སྙིང་རྗེ་ཆེས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་རབ་སྒྲུབ་པ། །སྣ་རྩེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ང་ཡིས་གསུངས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་
དབྱིབས་ཙམ་དུ། །མདོར་བསྡུས་ཐམས་ཅད་མ་བྱས་སོ། །རེས་འགའ་དམ་ཚིག་འཁོར་ལོར་ཡང༌། །དེ་ཉིད་ཅེས་བྱར་མ་གསུངས་སོ། །རྟོགས་པ་ཅུང་ཟད་ཙམ་གྱིས་ནི། །གང་འགྲུབ་དེ་ནི་རེས་འགའ་ཡང༌། །གསུང་གི་འཁོར་ལོར་གསུངས་པ་
བཞིན། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་རུ་འགྱུར་བ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་མེད་པར་ལྷག་མོས་པས། །སྒྲུབ་པོ་དམ་པས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཁྲག་དང་ཁུ་བ་དེ་བཞིན་ཤ །བཤང་བ་དང་ནི་གཅི་བ་ཉིད། །དམ་ཚིག་ཅེས་བྱར་རབ་འབད་པར། །གང་ཞིག་བདག་གིས་
ཚིག་གསུངས་པ། །དེ་རྣམས་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་རྣམས་ཐ་སྙད་ཙམ་གྱིས་གནས། །གང་ཚེ་དམ་ཚིག་འདོད་ཆགས་སེམས། །དེས་ནི་དེ་ཉིད་རབ་ཏུ་སྤྱོད། །གང་ཚེ་སེམས་ནི་ཆགས་གྱུར་པ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཡོད་མ་ཡིན། །
<pb id="1.4b"/>
དེ་ལ་རྟག་ཏུ་རྟོག་པ་ཡི། །ཁྲག་ནི་ཟ་བར་འགྱུར་བའོ། །ཁྲག་ནི་ཆེན་པོ་ཟོས་ནས་ནི། །འོད་དཔག་མེད་པའང་བཟའ་བར་བྱ། །གང་ཞིག་ཆོས་རྣམས་ལས་སྐྱེས་པ། །ཁུ་བའི་སྒྲར་ནི་བསྒྲག་པར་བྱ། །དེ་ཚེ་མ་སྐྱེས་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །བཟའ་བར་ཡང་དག་གསུངས་
པ་ཉིད། །དངོས་པོ་ཀུན་གྱི་མཉམ་པ་ཉིད། །ཤ་ཆེན་དུ་ནི་རབ་ཏུ་དབྱེ། །མི་དམིགས་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བཟའ་བ་ཞེས་བྱར་མངོན་པར་བརྗོད། །གང་ཞིག་རབ་ཏུ་འཛག་པའི་སེམས། །ནུས་པའི་རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །
དེ་ཡང་གཅི་བའི་སྒྲ་ཡིས་བརྗོད། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་ངེས་པའི་སེམས། །སྦས་པའི་ཆར་ནི་གནས་པ་འདི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རབ་རྟོགས་པའོ། །བཤང་བ་ཟ་བར་ཡང་དག་བརྗོད། །དམ་ཚིག་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །འདི་རྣམས་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་
བཤད། །འདི་རྣམས་དོན་ནི་རྟོགས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་འགྱུར། །དཔལ་བདེ་བ་དམ་པ་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་དང་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་རིམ་པ་ཆེན་པོ་མཁའ་འགྲོ་མ་དྲྭ་བ་སྡོམ་པའི་བརྟག་པ་རྙོག་པ་
མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པཎྜི་ཏ་ག་ཡ་དྷ་ར་དང༌། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙཱ་བ་དགེ་སློང་ཤཱཀྱ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བའོ།། ༈ <sutra id="M2"/>།།དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ་བཞུགས་
སོ།། །། ༄༅།  །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤྲཱི་མཱ་ན་ཨ་ན་བི་ལ་ཡོ་ག་ཏནྟྲ་མ་ཧཱ་རཱ་ཛ་པཉྩི་ཀ །བོད་སྐད་དུ། དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་
<pb id="1.5a"/>
ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་རྙོག་པ་མེད་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་འདིར་ནི་རྙོག་མེད་ཀྱི། །རྙོག་པ་མེད་པའི་དཀའ་འགྲེལ་ནི། །ཟླ་བ་གཞོན་ནུ་ཡིས་ནི་བྱས། །རྙོག་པ་མེད་པར་རབ་ཏུ་བཤད། །ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་
པ་ལ། རྙོག་པ་ནི་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ལ་སོགས་པའི་རྙོག་པའོ། །དེའང་མ་རིག་པ་ནི་རྩ་བ་སྟེ། མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་ཡིད་ལ་བྱེད་པའི་རྙོག་པ་དང་བྲལ་བ་སྟེ། མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་
བའི་དོན་ཏོ། །བག་ཆགས་དང་བཅས་པའི་ཉེས་པ་མཐའ་དག་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཉོན་མོངས་པ་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་མ་ལུས་པ་ཤིན་ཏུ་སྤངས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་དགོས་པའི་དོན་ཏོ། །མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་
དང་བཅས་པ་ནི་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཏེ། གང་ལ་མ་རིག་པའི་བག་ཆགས་དེ་མེད་ན་ཇི་ལྟར་དེ་ལ་ཉེས་པ་གཞན་གྱི་བག་ཆགས་རྣམས་འབྱུང་བར་འགྱུར། དེ་མེད་པ་ལའང་ཉེས་པ་ཅི་ཡོད་དེ། དེའི་ཕྱིར་རྙོག་པ་མེད་པ་ལ་བག་ཆགས་དང་
བཅས་པའི་སྒྲིབ་པ་གཉིས་མེད་དོ། །དེའང་རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། བརྗོད་པར་བྱ་བ་བསྟན་ལ། རང་གི་དོན་ཕུན་སུམ་ཆོགས་པར་ཡང་བསྟན་ཏོ། །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐོབ་པ་སྟེ། དགོས་པའོ། །བཅོམ་
ལྡན་འདས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པར་མཛད་དེ། གཞན་གྱི་དོན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བསྟན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྱད་པར་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་ཏེ། སྣང་བ་ནི་ཁམས་གསུམ་གྱི་སྤྲོས་པ་
<pb id="1.5b"/>
ཐམས་ཅད་དེ། མི་དམིགས་པའོ། །དེ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། འདི་ལ་སྣང་བ་མེད་དོ། །སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། དམིགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །མི་སྣང་བ་མེད་པ་སྟེ། རང་ཡང་སྣང་བའི་ངོ་བོར་མི་འགྱུར་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འདི་ལ་
མི་སྣང་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་སྟེ། སྣང་བའི་རྒྱུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་དེ་ལ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་དང༌། རང་ཉིད་མིན་པ་དང༌། དེའི་རྒྱུའང་མིན་པ་སྟེ། གསུམ་དུ་བསྟན་པའོ། །དཔེ་མེད་པ་ནི་དེ་དང་མཉམ་པའི་གཞན་གཉིས་པ་གཞལ་བྱར་མེད་པའི་ཕྱིར་དཔེ་
དང་ལྡན་པ་མེད་དེ། དཔེ་དང་མི་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཚུངས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་ལ་གཞན་གཞལ་བྱར་མེད་པ་དང༌། དེའི་རང་བཞིན་འགྲོ་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དང༌། འགྲོ་བའང་དེའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་
དཔེའང་མེད་དོ། །བརྗོད་དུ་མེད་པ་ནི་བརྗོད་པ་མེད་པ་སྟེ། ཚིག་གི་ཡུལ་མ་ཡིན་པ། བརྟག་པ་དང་དཔྱད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས་པ། རང་རིག་པ་ཙམ་གྱི་ཡུལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་བརྗོད་པ་ཡོད་པ་ཉིད་མ་ཡིན་པ་འདི་ནི་བརྗོད་པ་མིན་པ་སྟེ། བརྗོད་པ་མེད་
པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །བརྗོད་པའི་ནུས་པའང་མེད་དེ། སྟོན་པ་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མ་ཡིན་པ་སྟེ། གཟུང་བ་མེད་དོ། །བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་རྟོགས་པའི་ནུས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡུལ་གྱི་
བདག་ཉིད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། འདི་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་པའོ། །གཟུང་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། མ་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར་རོ། །གཟུང་བ་མེད་པས་འཛིན་པ་མེད་དེ། གཟུང་བ་དང་འཛིན་པ་ནི་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར་རོ། །རང་རིག་པ་མངོན་སུམ་གྱི་ངོ་
<pb id="1.6a"/>
བོ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འཁྲུལ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་བཤད་དོ། །གདོད་མ་ཉིད་ནས་བཟུང་སྟེ་རང་བཞིན་གྱི་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་ལྟོས་ཏེ། རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བས་ཞི་བའོ། །གདོད་མ་ཉིད་ནས་རང་
བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། འདིས་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ལུས་སུ་ངེས་པར་བསྟན་ཏོ། །གློ་བུར་གྱི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི་དབྱེ་བ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཉོན་མོངས་པའི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་དང༌། ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་
པ་དང་བྲལ་བའོ། །དེ་ལ་ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་ཏེ་དྲི་མ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བས་སྤངས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་ཏེ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བས་རྟོགས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །དེ་ལྟར་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་
ཀྱི་སྤངས་པ་དང་རྟོགས་པའི་དབྱེ་བ་གཉིས་ཀྱི་རང་གི་དོན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བསྟན་ཏོ། །མཚན་གཞིའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང༌། མཚན་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་རྣམས་དེ་ལས་རྣམ་པར་སྤངས་ཏེ་རྙོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཚན་ཉིད་
དང་མཚན་གཞིར་གྱུར་པ་ནི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་དངོས་པོ་སྟེ། རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་ཉིད་དང༌། རྣམ་པར་རྟོག་པའི་དངོས་པོ་སྤངས་ཏེ་རང་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་སྟེ། གང་དུའང་གཞན་གྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པའོ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་
ཏོ། །རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བར་བསྟན་ཏོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྟོས་ནས་མཚོན་པར་བྱ་བ་དང༌། མཚོན་པར་བྱ་བའི་ངོ་བོ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་སྤངས་པའོ། །ང་ང་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཉིད་འཇུག་པར་ནི་སྣང་བ་མེད་པ་ལ་སོགས་པའི་ཁྱད་པར་གྱི་
<pb id="1.6b"/>
ཁྱད་པར་རོ། །དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ། རང་གི་དངོས་པོའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་
པའི་རང་བཞིན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་སྐད་དུའང༌། གཟུགས་དང་མཚན་ཉིད་ཆོས་རྣམས་མེད་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་རྗེས་དྲན་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་དག །གང་ཕྱིར་སེམས་དང་ཡིད་ནི་མི་རྒྱུ་བ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་
རྗེས་སུ་དྲན་པར་འགྱུར། །གང་གིས་ང་ལ་གཟུགས་སུ་མཐོང༌། །གང་གིས་ང་ལ་སྒྲར་ཐོས་པ། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་སྟེ། །སྐྱེ་བོ་དེ་ཡིས་ང་མི་མཐོང༌། །ཆོས་ཉིད་སངས་རྒྱས་སུ་ནི་བལྟ། །ཆོས་སྐུ་རྣམས་ནི་འདྲེན་པའི་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་
མངོན་པར་མི་ཤེས་པ། །དེས་ནི་རྣམ་ཤེས་ནུས་མིན་པས། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །གཟུགས་ནི་འདིར་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དོ། །ཆོས་ནི་ཆོས་སྟོན་པའོ། །སེམས་ནི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཚོགས་བདུན་གྱི་ལུས་སོ། །ཡིད་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་གྱི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་
པའི་ལུས་སོ། །གཟུགས་ནི་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དོ། །གཉིས་ཀའང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཟུགས་སུ་མི་འགྱུར་རོ། །སྤངས་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མ་ཡིན་པས་ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་འདིས་སྤངས་པ་སྟེ། ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ནི་ཆོས་ཀྱི་དེ་བཞིན་
ཉིད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །མངོན་པར་མི་ཤེས་པ་ནི་མཚོན་པ་མེད་པའོ། །གང་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ནུས་པ་མེད་པར་བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་བྱེད་པ་ནི་གང་གི་ཕྱིར་བློའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས་དེའི་མཚན་ཉིད་དུ་མི་འགྱུར་རོ། །འདི་དག་གིས་
<pb id="1.7a"/>
ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་བསྟན་ཏོ། །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་དང༌། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་གཉིས་ཏེ། དེ་དག་གིས་ནི་འགྲོ་བའི་དོན་གྱི་རྒྱུར་གྱུར་པ་སྟེ། སྐུ་གསུམ་བསྟན་ཏོ། །སྐུ་གསུམ་དུ་བརྗོད་པ་དང༌། དེའི་ཆ་དང་
ལྡན་པ་དང༌། ཡེ་ཤེས་ལྔ་གསལ་བར་བསྟན་པ་སྟེ། འབྲས་བུའི་བཤད་པའོ། །འདི་དག་ཉིད་ཀྱང་རྙོག་པ་མེད་པ་དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ལམ་ཡང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་བསྟན་ཏོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ནི་མ་སྦགས་པ་སྟེ། མ་
འཁྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཕན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདིར་སྐུ་གསུམ་མོ། །གང་དུའང་རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། གཟུང་བྱ་སྣང་བ་མེད་པས་འཛིན་པ་མེད་པ་ཉིད་དེ། བསམ་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །
དཔེ་མེད་པ་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་འཐོབ་པའི་ལམ་གཉིས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། བརྗོད་པ་མེད་པ་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །གང་དུའང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཡུལ་བདག་ཉིད་མིན་པ་ནི་བསམ་པར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཞེས་པའི་དོན་ཏོ། །རྒོད་པ་ཞི་བས་ཞི་བའོ། །
ཞུམ་པ་དང༌། རྨུགས་པ་དང༌། གཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་དྲི་མ་མེད་པའོ། །འགྱོད་པ་དང་ཐེ་ཚོམ་དང་བྲལ་བས་དག་པའོ། །མཚོན་པར་བྱ་བ་བསམ་པར་བྱ་བ་དང༌། མཚོན་པར་བྱེད་པ་སེམས་པ་སྤང་བ་ནི་བསམ་པ་མེད་པར་བྱེད་པ་སྟེ། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་
པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །སྔར་སྣང་བ་མེད་པ་དང༌། ཡུལ་གྱི་མཚན་ཉིད་མིན་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་དག་པ་དང༌། འདིར། མཚན་གཞི་དང་ནི་མཚན་ཉིད་སྤངས། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ནི་ཐ་དད་པ་ཉིད་དེ། གང་ཕྱིར་ཁམས་གཞན་དུ་བསམ་པ་འདི་ལས་གཞན་
<pb id="1.7b"/>
སེམས་པའི་དོན་སྣང་བ་མེད་པའོ། །དེའི་ཡང་འགའ་ཞིག་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས་ཡུལ་གྱི་དོན་ནི་ཡུལ་གྱི་བདག་ཉིད་མིན་པའི་དོན་ཏོ། །གཞན་སེམས་པར་བྱེད་པ་དང༌། གཞན་སེམས་པ་མེད་པ་སྟེ། སྔར་གྱི་ཚིག་གཉིས་ནི་གཞན་གྱི་སྒོ་ནས་
བསྟན་ཏོ། །ཡང་ལམ་འདི་ཉིད་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། རང་ཡང་མི་སེམས་པའི་ཕྱིར་དང༌། མཚན་གཞི་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །རང་གི་རྒྱུད་ལ་གནས་པའི་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པའི་དོན་ནི་མིན་པ་དང༌། རང་གིས་མི་སེམས་པའི་ཕྱིར་དང༌། མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་
རོ། །རང་ཡང་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རང་བཞིན་དུ་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྒྱུད་སྔ་མ་དང་ཕྱི་མའི་དངོས་པོར་མི་འགྱུར་ཏེ། རང་གི་རྒྱུད་དུ་ལྟུང་བའི་ཆ་གཉིས་ལ་ལྟོས་ནས་སེམས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་རང་ཉིད་སེམས་མ་ཡིན་པ་དང༌། 
སེམས་པའི་ངོ་བོ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རང་གི་སྒོ་སྟེ། མཚན་གཞི་མེད་པ་དང༌། མཚན་ཉིད་མེད་པའི་སྒོའོ། །ཡང་རང་གི་སྒོ་ནས་གཉིས་སུ་དབྱེ་བ་སྟེ། རྒྱུན་ལ་ལྟོས་པ་དང༌། སྐད་ཅིག་མ་ལ་ལྟོས་པ་དང༌། དེ་དག་ནི་རང་དང་གཞན་གྱི་སྒོའི་ཁྱད་པར་རོ། །
འདིར་ཡང་ཚིག་གཉིས་ཀྱིས་བསམ་དུ་མེད་པའི་ལམ་གྱི་ལུས་བསྟན་ཏེ། ལམ་གྱི་བཤད་པའོ། །རྙོག་པ་ནི་སྒྲོ་བཏགས་པ་སྟེ། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུའོ། །བསམ་གཏན་མིན་པ་ནི་བསམ་པ་མ་ཡིན་པའོ། །ཡང་ཅི་ཞིག་བྱ་ཞེས་སྨྲ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཞེས་
བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ལ། ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་མཐུས་དམིགས་པ་མེད་པའི་སྙིང་རྗེས། གང་གི་ཕྱིར་དེ་དང་དེར་འགྲོ་བ་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པས་བསྐྱེད་པའི་སྤྲུལ་པ་འབད་པ་མེད་པའང་དེ་ཉིད་དུ་འཇུག་སྟེ། དེ་
<pb id="1.8a"/>
ལྟར་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གོམས་པར་བྱའོ། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པར་བྱ་བས་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འབད་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཁ་ཅིག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་
སོགས་པ་ནི་གཞན་གྱི་འདོད་པ་དགག་པ་ཡིན་ཏེ་སྟོང་པ་ཉིད་ནི་མེད་པ་སྟེ། ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ། བདེ་བ་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པ་དང་བྲལ་བའོ། །འདོད་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་སྲེད་པ་མེད་པའོ། །དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་སྟོང་
པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོའོ། །རྒྱུ་དང་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བློས་དཔྱད་པའོ། །འབྲས་བུ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཐམས་ཅད་དུ་འགྲོ་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་དེ་ཉིད་དུ་བསྟན་པའོ། །བྱང་ཆུབ་ནི་
འབྲས་བུ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པས་ཟད་པ་དང་མི་སྐྱེ་བ་ཤེས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །བསྒོམ་པ་ནི་ལམ་བསྒོམ་པའོ། །འབྲས་བུ་ནི་བྱ་བ་དང༌། རྒྱུ་ནི་བྱེད་པའོ། །དེ་དག་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དང༌། ཡོངས་སུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་དང༌། 
དངོས་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་དང༌། ཚད་མས་གནོད་པའི་ཕྱིར་དང༌། འབྲས་བུ་ལ་ལྟོས་ནས་རྒྱུ་དང༌། རྒྱུ་ལ་ལྟོས་ནས་འབྲས་བུའོ། །ལྟོས་ནས་གྲུབ་པའང་མ་གྲུབ་པ་ཉིད་དེ། ཚུ་རོལ་དང་ཕ་རོལ་བཞིན་ནོ། །འདི་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏེ། ཐོག་མ་ནི་སྐྱེ་བའོ། །
ཐ་མ་ནི་འགག་པའོ། །དེའང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་དུ་བསྟན་ཏོ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལ་སོགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །མཐོང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་གྲུབ་པས་སྤྲུལ་པ་བསྟན་ཏོ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པ་ཀུན་
<pb id="1.8b"/>
རྫོབ་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ནི་མངོན་དུ་བྱ་བའི་ངོ་བོ། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པར་གྱུར་པ་ནི་སྣ་ཚོགས་པའི་སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་ཡང་དག་པར་འབྱུང་ངོ༌། །ཡེ་ཤེས་དེའི་
དབང་གིས་དེ་དང་དེར་སྤྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བརྟག་པ་ནི་ཆོ་ག་སྟེ། ཉེ་བར་སྤྱོད་པའོ། །སངས་རྒྱས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའོ། །སོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སོ། །དེ་རྣམས་
ཀྱིས་བརྟགས་པ་ནི་སྤྲུལ་པ་ངེས་པར་སྤྲོས་པའོ།། །།ད་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རྣམ་པར་གཞག་པ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ། གང་ཚེ་སེམས་ནི་ལེགས་གནས་པ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་བསྒོམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རེ་ཞིག་བསྟན་པ་ཡིན་
ཏེ། ལེགས་པར་གནས་པ་ནི་བརྟན་པར་གྱུར་པ་སྟེ། གཡོ་བ་མེད་པ་ཐེ་ཚོམ་ལ་སོགས་པའི་ཉེས་པ་ དང་བྲལ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་དེ་ཁོ་ནའོ། །རྣམ་པ་ནི་ཐོག་མ་ནས་མ་སྐྱེས་པ་དང༌། གདོད་མ་ནས་ཞི་བ་དང༌། ནམ་མཁའ་
དང་མཉམ་པ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་སྟེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པའོ། །དེའི་རྣམ་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ནི་གང་ལ་དམིགས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དམིགས་པ་མེད་པའོ། །རང་བཞིན་དངོས་པོ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་
འོད་གསལ་བའི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །གདོད་ནས་དག་ཅེས་བྱ་བ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །ཐོག་མ་ནས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྒྱས་པར་བསྟན་པའོ། །རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏེ། རྣམ་པར་བསྟན་པའོ། །ཕན་པར་འདོད་པ་
<pb id="1.9a"/>
རང་དང་གཞན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་སོ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བསྟན་པ་དེ་ཉིད་རྡུལ་ཚོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བསྟན་པ་ནི། ཕུང་པོ་དང་ཁམས་ལ་སོགས་པ་ནི་འཚེད་པར་འགྱུར་བས་འགྱུར་བ་སྟེ། 
སོགས་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲས་ནི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་བསྡུས་སོ། །ཁྱད་པར་ནི་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་རོ། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་འཚེད་པར་གསུངས་པ་ནི་ལུས་ལ་སོགས་པའོ། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དང་ལུས་ལ་སོགས་པ་འཚེད་པ་ནི་ལུས་ལ་སོགས་
པ་གསུམ་ཐ་མི་དད་པའི་དེ་ཁོ་ནའི་རང་བཞིན་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལུས་ལ་སོགས་པ་གསུམ་དང༌། ཕུང་པོ་དང༌། ཁམས་དང༌། སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་ལ་མེད་པར་གྱུར་པའོ། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དང༌། ཕུང་པོ་དང༌། ཁམས་དང༌། སྐྱེ་མཆེད་ཅེས་བྱ་བའི་དོན་ནོ། །
དེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་དོ། །བསྟན་པ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བསྟན་པའོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་མ་མཐོང་བ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པ་མཐོང་བར་གྱུར་པའོ། །དེ་ལྟར་ན་ཐ་མི་དད་པའོ། །སོགས་པ་ནི་སྒྲ་གཅིག་གིས་
སྐྱེ་མཆེད་དུ་བཟུང་སྟེ། གཉིས་པས་ནི་ཁམས་རྣམས་སོ། །ཟག་པ་དང་བཅས་པའི་ངོ་བོ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལམ་ཡང་བསྟན་ཏོ། །འབྲས་བུར་གྱུར་པ་ཟག་པ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་ཟག་པ་མེད་པ་ཟག་པ་མེད་པའི་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཏེ། དེ་ལ་
ཚུལ་ཁྲིམས་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། ཤེས་རབ་དང༌། རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དང༌། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་ཕུང་པོ་རྣམས་ནི་ཕུང་པོའོ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་ནི་སྐྱེ་མཆེད་དོ། །བྱམས་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་ཁམས་སོ། །རང་
<pb id="1.9b"/>
བཞིན་མེད་པའི་རྣམ་ཐར་རྒྱས་པར་བསྟན་པའོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པར་གྱུར་ཏེ། འདིས་གྲུ་བཞི་པ་ནི་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། ཡེ་ཤེས་བཞི་པོ་རྣམས་ནི་ངོས་བཞི་དག་སྟེ། སྤྱི་དོན་ནོ། །ངོས་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ནི་འདིར་བརྡ་སྟེ། 
ལོགས་སུ་བརྗོད་དོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ནི་དང་པོ་ཤར་གྱི་ངོས་སོ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ནི་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ངོས་སོ། །དེ་ལྟར་ན་འདི་དག་ནི་ཕྱོགས་བཞིའོ། །བརྟགས་པ་ནི་རྣམ་པར་
གཞག་པ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་གོ་སྟེ། མིག་གིས་དེ་དང་དེར་རང་གི་ཡུལ་མཐོང་བའོ། །སྤྱོད་པའང་མཆོག་གི་གནས་སྐབས་ཏེ། ཇི་སྲིད་དུ་རང་གི་ཡུལ་ལ་སྤྱོད་པའོ། །ལུས་དང༌། ཚོར་བ་དང༌། སེམས་དང༌། 
ཆོས་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་ནི་སྒོ་བཞིའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཟུར་བཞི་རྣམས་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ཟུར་བཞི་སྟོན་པ་ཡིན་ཏེ། ཆོས་དང༌། ཟང་ཟིང་དང༌། མི་འཇིགས་པ་དང༌། བྱམས་པ་སྟེ། ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྦྱིན་པ་བཞི་ནི་ཟུར་བཞིའོ། །
མཚམས་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟོན་པར་འགྱུར་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སོ། །འདི་ལྟ་བུ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་པ་ཉིད་དོ། །གྲུ་བཞི་པ་ནི་
ལམ་གྱི་དུས་སུ་ངེས་པའོ། །འབྲས་བུའི་དུས་སུ་ངེས་པར་གནས་པས་རྫོགས་སོ། །ཞི་བ་ནི་ལམ་གྱི་ཆོས་བསྡུས་པ་སྟེ། ཚུལ་ཁྲིམས་དང༌། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། ཤེས་རབ་ལ་སོགས་པའི་ཕུང་པོ་སྟེ། ལམ་གྱི་སྒྲིབ་པ་ཉེ་བར་ཞི་བའོ། །སངས་རྒྱས་སུ་བྱེད་པའི་
<pb id="1.10a"/>
སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་དོན་དེ་ཉིད་དུ་སྐྱེས་བུའི་དོན་ཏོ། །དེ་དག་ནི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དོན་དམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན་པར་འགྱུར་ཏེ། 
ཀུན་ནི་དུས་ཐམས་ཅད་པའོ། །གྲུབ་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་དྲུག་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །ཞི་བ་ནི་གདོད་མ་ནས་ཞི་བའོ། །རང་བཞིན་གྱིས་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་ལྟོས་ཏེ་ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་ཞི་བའོ། །ཆོས་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །དེ་ཉིད་དོན་ཏེ། དགོས་པ་ནི་
རང་གི་ངོ་བོ་སྐུ་དེས་བརྒྱན་པའོ། །དྲྭ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡན་ལག་ཉིད་དྲྭ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། བསྡུས་པའི་དོན་ཏོ། །རྟ་བབས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡན་ལག་རྒྱས་པར་བསྟན་ཏེ། སེམས་ཀྱི་
ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བའི་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པ་རྣམས་ནི་རྟ་བབས་རྣམས་སོ། །སེམས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་མངོན་པར་མ་བྱས་པར་འཇུག་པ་ནི་དྲྭ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གང་དེ་མངོན་པར་སྦྱངས་པའི་རྣམ་པར་དག་པས་སྦྱོང་བའི་འཇུག་པ་ནི་དྲྭ་བ་ཕྱེད་པའོ། །
དྲིལ་བུས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བྲག་ཆ་དང་འདྲ་བར་རྟོགས་པ་ནི་དྲིལ་བུའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཁོང་དུ་ཆུད་དེ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་མཐོང་བ་ནི་རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བའོ། །དམ་པའི་ཆོས་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། ལུང་དང་རྟོགས་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་སོ། །དངོས་དང་
དངོས་པོ་མེད་པར་འཛིན་པ་ལས་གྲོལ་བ་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ་པ་ལ་བརྟེན་པ་ཞི་བར་གནས་པའི་ཁྱད་པར་ནི་སེམས་ཀྱི་བླ་བྲེའོ།། །།ད་ནི་སྐད་ཅིག་མ་བཞིའི་དགའ་བ་རྣམས་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་
<pb id="1.10b"/>
དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པ་ཡིན་ཏེ། རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཉེ་བར་མཚོན་པའི་དགའ་བ་ནི་རང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་བདེ་བར་སྣང་བ་དེ་ཉིད་ཕྲེང་བ་དང༌། གོས་དང༌། རྔ་ཡབ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་སོ། །སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི་མཆོག་ཏུ་དགའ་བའོ། །
དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་སྨིན་པས་མཚོན་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་རྡོ་རྗེ་པདྨར་རེག་པའི་དུས་སུ་དགའ་བའི་བདེ་བ་ལྷག་པའི་རྣམ་པའི་སེམས་ནི་ཀ་བ་དང༌། ཟུར་ལ་སོགས་པར་སོན་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །དེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། དེ་བརྗོད་
པ་མིན་པ་ནི་རང་གི་དོན་མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བས་འཆར་བ་ནི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་དང༌། རང་བཞིན་ལ་སོགས་པ་རང་གི་ངོ་བོ་འདི་ནི་སྡོམ་པའི་མཆོག་སྟེ། བདེ་བའི་མཆོག་ཤར་བའོ། །བསྒོམས་པ་ལས་སྐྱེས་པའི་
བདེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་མའོ། །སྡོམ་པ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། གཞན་དུའང་མ་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ལངས་པའོ། །མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་མ་ལས་སྐྱེས་པའི་ལྷན་
ཅིག་སྐྱེས་པ་ཉིད་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་སྡོམ་པ་མཆོག་ཅེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གྲྭ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དགའ་བྲལ་སྟོན་པ་ཡིན་ཏེ། རྡོ་རྗེ་དང༌། རིན་པོ་ཆེ་དང༌། ནོར་བུ་རྣམས་ཏེ། བདེ་བར་ལོངས་སྤྱོད་པ་རྣམས་འཇུག་པའོ། །རྣམ་པར་ཉིད་པའི་མཚན་
ཉིད་དགའ་བྲལ་རྟོག་པ་འདི་ནི་ཟུར་ཐམས་ཅད་དེ། མཚམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པའོ། །ཟུར་ཐམས་ཅད་དུ་ཉེ་བར་མཚོན་པའི་པདྨ་རྣམས་དང༌། མཚམས་ཀྱི་ནང་རྣམས་ལ་རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེས་སྤྲས་པ་རྣམས་ནི་རྡུལ་དང་བྲལ་བའི་དཀྱིལ་
<pb id="1.11a"/>
འཁོར་ཉིད་དང༌། རྡོ་རྗེ་དང་པདྨའི་རྟོགས་པའོ། །ཟླ་བ་དང་ཉི་མར་གང་ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དོན་དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མཐོང་བ་ནི་ཟླ་བའོ། །ཐབས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མཐོང་བ་ནི་ཉི་མའོ། །ཤེས་རབ་ཐབས་
ཤེས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ནི་ཉེ་བར་བསྡུས་པའོ། །དེའི་བདག་ཉིད་ནི་དེའི་རང་བཞིན་ནོ། །དེ་ལྟར་བསྟན་མ་ཐག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཉིད་རྟོགས་པའོ། །ཉེ་བར་བསྡུས་པའོ། །མཚན་ཉིད་མེད་པ་ནི་དེ་དང་དེ་ལྟར་ཐ་དད་པའི་མཚན་ཉིད་པ་
དང་བྲལ་བའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་འཇུག་པ་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའོ། །དེ་ཉིད་ཐམས་ཅད་རྟོགས་པར་བསྟན་ཏེ། དེ་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་དག་ཏུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་པའོ། །སྦྱིན་སྲེག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་
སོགས་པ་ནི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་སྟེ། རང་བཞིན་མཐའ་དག་དང་བྲལ་བའོ། །མཚན་མ་རྣམས་ནི་དྲན་པའོ། །རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་ནི་རང་བཞིན་སོ་སོར་བརྟག་པ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཀྱིས་དེ་དབེན་པའོ། །གཟུང་བ་དང་འཛིན་པའི་དངོས་པོ་
ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་རྣམས་ནི་དབེན་པ་སྟེ། དབེན་པ་རང་གི་ངོ་བོ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །དེ་ཉིད་ནི་མེ་སྟེ། གཟུང་བའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་བསྲེག་པའི་ཕྱིར་རོ། །བསྲེག་བླུགས་ནི་རང་བཞིན་མེད་པར་བྱ་བ་སྟེ། 
དེ་ལྟར་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །སེམས་ལས་བྱུང་བ་ནི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་གཞག་པའོ། །གང་གི་ཕྱིར་སེམས་ཀྱིས་སྤྲོས་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོའོ། །སེམས་དང་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ནི་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་
<pb id="1.11b"/>
སྐྱེ་མཆེད་རྣམས་སོ། །སོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཁམས་རྣམས་སོ། །རབ་ཏུ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་དང་པོ་སྟོན་པ་སྟེ། ཏ་ཤི་ལའོ། །བརྟན་པར་གྱུར་པ་ནི་མི་གཡོ་བའོ། །སེམས་ནི་ཡིད་དོ། །ལུས་དང༌། ངག་དང༌། ཡིད་རྣམས་སོ། །དེ་ཉིད་
སེམས་སོ། །སྟོན་པ་མཐའ་དག་གིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསུངས་པའོ། །གཅིག་ནི་དངོས་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །ད་ནི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མདོར་བསྟན་པའོ། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་རྒྱས་པར་བསྟན་
པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ནི་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལྷ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ལ་རང་བཞིན་ནི་རང་གི་ཕུང་པོ་རྟོགས་པའི་སྒོ་སྟེ། རིགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལ་གང་གནས་པའི་འཇིག་རྟེན་ནི་རྟོགས་པའོ། །ཡང་
དག་པའི་བྱང་ཆུབ་བོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །རབ་ཏུ་བརྟགས་པ་ནི་གྲུབ་པའི་མཐར་བྱས་པའོ། །མཚོན་པ་ནི་ངེས་པའོ། །ཕྱག་རྒྱ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པའོ། །དེ་ཉིད་ནི་དེ་ཉིད་སྔགས་ཀྱི་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་བོ། །རྒྱས་འདེབས་ནི་ཕུང་
པོ་རྣམས་གཅིག་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལྷ་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་མཆོད་པ་ནི་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའོ། །སྦྱོར་བ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏེ། ཞི་གནས་དང་ལྷག་མཐོང་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་དང་སྙིང་རྗེ་དབྱེར་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསྒོམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །
གསང་བ་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པུ་ཨེའི་ཆ་བྱད་ཀྱི་རྣམ་པའོ། །མཆོག་གི་དགྱེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་ངོ༌། །རྟག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོར་དུས་གསུམ་དུ་གནས་པ་སྟེ། རྣམ་པར་མི་གཡོ་
<pb id="1.12a"/>
བའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དངོས་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྔའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡོན་ཏན་རྣམས་འདི་ཉིད་ལ་ཡོད་པས་ན་འདིར་སེམས་དཔའོ། །
ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བླ་ན་གནས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །རྡོ་རྗེ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །སེམས་དཔའ་ནི་སྙིང་རྗེའོ། །དེ་དག་སྦྱོར་བ་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའོ། །ལུས་ཇི་ལྟར་ཞེ་ན། དེ་སྨྲས་པའོ། །མཆོག་ཏུ་བདེ་བ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ལུས་སོ། །གསང་ཆེན་
ནི་ཆོས་ཉིད་དོ། །མཆོག་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའོ། །དགྱེས་པ་ནི་སྣ་ཚོགས་ཏེ། སྤྲུལ་པའོ། །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའོ། །རྟག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་སྐུ་བཞི་བཏང་སྟེ། གང་དུའང་མི་དམིགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་བདག་ནི་ཆོས་
དང༌། ལོངས་སྤྱོད་དང༌། སྤྲུལ་པ་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན་ནོ། །གང་ཞེ་ན། སེམས་དཔའོ། །དེ་ཉིད་གང་ཞེ་ན། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའོ། །དེ་ཉིད་གང་ཞེ་ན། མཆོག་ཏུ་བདེ་བའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། སྐུ་ལྔར་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་སྐྱིལ་ཀྲུང་ཞེས་བྱ་བ་
ལ་སོགས་པས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གསུངས་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམས་པ་ལས། སྐད་ཅིག་ཉིད་ཀྱིས་གདན་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་གནས་ཏེ། གསེར་གྱི་གདུབ་ཅན་སྙེམས་ཚུལ་གྱིས་རྡོ་རྗེ་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་སེར་པོ་དཔལ་
རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་བདག་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ཚུལ་ཇི་ལྟར་བསྒོམ་པའི་ཚུལ་གསུམ་ལྷག་པར་བསྒོམ་པ་རྣམས་ནི་ཡེ་ཤེས་མ་སྐྱེས་པ་དང༌། སྐྱེ་བ་དང༌། སྐྱེས་པ་རྣམས་དེ་བཞིན་དུ་བདག་ལ་བསྐྱེད་དེ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་གསོལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་དང་
<pb id="1.12b"/>
བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་དང༌། རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་ཀྱིས་བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། ཞེས་བདེན་པའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་བརྗོད་དེ་གསོལ་བ་གདབ་པ་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་རང་གི་ངོ་བོ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་
བསྒོམས་ཏེ། བརྟན་པ་ཉིད་དུ་བྱའོ། །དེ་ལྟར་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པར་གནས་པའི་མན་ངག་གོ །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་དོན་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ནི་གཉུག་མ་མ་ཡིན་ཏེ། འོན་ཀྱང་འགྱུར་བའོ། །གལ་ཏེ་གཉུག་མ་ནི་གཉིས་
ཀྱི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་མིང་ངོ༌། །དེའི་ཕྱིར་འདི་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་གཉུག་མའི་དངོས་པོའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཆོས་སུ་རྣམ་པར་རྟོག་པས་རྣམ་པར་འཕྲོགས་ཏེ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་ནི་མ་བརྟགས་པའོ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་འདིའི་དོན་ནི་འཁོར་
ལོས་སྒྱུར་བ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དྲུག་གི་གཟུགས་སུ་བདག་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །རིགས་ལྡན་དྲུག་གིས་སྦྱོར་བར་འགྱུར་བའི་བློས་ལག་པ་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ། ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ་པར་བླ་མ་དང༌། སངས་རྒྱས་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་
དཔའ་ལ་སོགས་པས་མཁྱེན་ཅིང་དགོངས་པར་བསམས་ལ། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་རང་བཞིན་ནི་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་དང༌། རྣམ་པར་བྱང་བའི་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ནི་མཆོག་སྟེ། དེ་དག་བསྡུས་པ་ནི་
གཅིག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །དེ་དག་གཅིག་ཏུ་བྱས་པའི་ལུས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་བྱ་བ་ནི་མདོར་བསྟན་པའོ། །འདི་དག་གིས་སངས་རྒྱས་པར་བཤད་པ་ནི་རང་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའོ། །རང་ནི་བདག་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་རྣམས་
<pb id="1.13a"/>
ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་གཅིག་གིས་གནས་ཤིང་དགོངས་པའོ། །འགྱུར་བ་ནི་བཞུགས་པའོ། །འདི་དག་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པར་བསྟན་པ་ནི་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའོ། །སངས་རྒྱས་ནི་བདག་ཉིད་དོ། །ལེགས་པར་འདུས་
པ་ནི་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི་སྡོམ་པ་གཅིག་པའི་བདག་ཉིད་དོ། །མཉམ་པ་ནི་གཅིག་ཏུ་གནས་པའོ། །དེའི་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཉིད་དོ། །ནི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདི་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ལྷག་མ་རྣམས་ནི་གོ་
སླའོ། །གང་སྔོན་གྱི་མར་མེ་མཛད་ལ་སོགས་པས་གང་བསྟན་པ་ལྟར་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ངས་བྱས་པ་ནི་བཤད་པའོ། །དེ་དག་ཅེས་པའི་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་བཅོས་སུ་རབ་ཏུ་གྲགས་པའི་གོ་ཀུ་ད་ཧ་ན་ལ་སོགས་པའི་དམ་ཚིག་གི་དོན་ཏོ། །འདི་དག་ཙམ་ནི་བ་གླང་ལ་སོགས་པས་ཡོངས་
སུ་འགྱུར་བའོ། །གང་དེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གལ་ཏེ་གང་གི་ཚེ་ཡིན་ན་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་གྱུར་པ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སུ་འགྱུར་རོ། །དོན་དམ་པར་བདེན་པ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར་མཆོག་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ནི་
འདོད་པ་མཐའ་དག་གི་རྒྱུར་འགྱུར་བའོ། །ཡང་ན་གོང་ན་མེད་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལས་འཁོར་བ་ཚུ་རོལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཕུང་པོ་གསུམ་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ད་ནི་དམ་ཚིག་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་གསུངས་པ། རྣམ་
པར་མི་རྟོག་པ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའོ། །གང་གིས་ཀྱང་མ་བརྟགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །འདི་ལ་ལྷག་པར་མོས་པའོ། །སྔར་རྟོགས་པའི་མངོན་པར་ཡིད་ཆེས་པས་དེ་དག་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དམ་ཚིག་ནི་དོན་གྱི་རྗེས་སུ་འཇུག་པར་འགྱུར་ཏེ། ཡང་དག་
<pb id="1.13b"/>
པར་འགྲོ་བ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱ་བ་འདིའི་དམ་ཚིག་གིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚོགས་ཏེ། ལམ་གྱི་གནས་སྐབས་སོ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ནི་འབྲས་བུ་སྦྱིན་པ་ཉིད་མངོན་དུ་བྱས་པའོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། མངོན་དུ་བྱ་བ་འདིའི་དམ་ཚིག་གིས་
གསུམ་དུ་བསྒྲོད་པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་དམ་ཚིག་གོ །དེ་ཉིད་ནི་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་སོ། །གང་གི་ཕྱིར་ལམ་ལས་གཞན་པའི་རིགས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ནི་མེད་དོ། །འདི་ནི་སྔར་གྱི་དགེ་བ་གསེར་བཞིན་དུ་གསུངས་པ་ཡིན་ནོ། །གང་གི་ཕྱིར་ལམ་དེ་ཉིད་བག་
ཆགས་དང་བཅས་པའི་སྒྲིབ་པ་གཉིས་ཤིན་ཏུ་སྤངས་པ་ནི་རབ་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པའི་གནས་སྐབས་སོ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ནི་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་སོ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། མངོན་སུམ་དུ་བྱའོ། །འདི་ནི་ལམ་གྱི་གནས་སྐབས་ཀྱིའོ། །མངོན་པར་
རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་འབྲས་བུ་ཅིག་ཤོས་ཀྱི་གནས་སྐབས་སོ། །གང་གི་དངོས་གྲུབ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པའོ། །ཀླ་ཀློའི་བརྡའོ། །ཐ་སྙད་ནི་རྣལ་འབྱོར་པས་ཀུན་རྫོབ་ཏུའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དུ་གསུངས་
ཏེ། མཉམ་པ་ཉིད་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྗེས་སུ་ཞུགས་པའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ཡང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུན་མོང་བའི་ཆོས་སོ། །དེ་ལ་ཐུན་མོང་བ་ནི་བསྟན་པར་བྱ་བ་སྟེ། ཁྲག་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་
ཆེན་པོའི་འདོད་ཆགས་ནི་ཁྲག་གོ །ཆོས་ཉིད་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། མ་ཆགས་པའི་ཡུལ་གྱི་སེམས་ཅན་ཉིད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་དེ་་ཉིད་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་སེམས་ཅན་དམིགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་
<pb id="1.14a"/>
ལྟར་ཡང་སྙིང་རྗེ་དེས་དོན་བྱེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་ཅན་ལ་སོགས་པས་གདོད་མ་ནས་ཞི་བའི་རྣམ་པར་གཟིགས་པས་དེའི་དོན་དུ་བྱས་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །དེ་ལྟར་ན་སྙིང་རྗེ་དེ་ཉིད་ནི་མེད་པ་སྟེ། ཡུལ་
མེད་པའི་ཕྱིར་རོ་ཞེ་ན། ཡོད་དེ། ཇི་ལྟར་བྱ་ཞེ་ན། དེ་ཉིད་ནི་རེ་ཞིག །རང་ཉིད་ནི་སེམས་ཅན་དུ་མེད་དོ། །དེའི་སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་པ་ལས་ཤིན་ཏུ་སྒྲོལ་བའི་བདག་ཉིད་ནི། ཨེ་མའོ། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ་ཞེ་ན། ཨེ་མའོ། །རང་ཡང་
སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་པ་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ལ་སོགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ་བར་བྱེད་དེ། ཕྱིན་ཅི་ལོག་པ་དེ་དག་ལས་ཤིན་ཏུ་སྒྲོལ་བའི་སྙིང་རྗེ་རབ་ཏུ་འཇུག་གོ །ཁྲག་ནི་ཤེས་རབ་དང་སྙིང་རྗེ་སྟེ། རིན་ཆེན་དབང་ཕྱུག་གོ །བཟའ་བ་ནི་
བཏུང་བ་སྟེ། རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཁྲག་ཆེན་པོ་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་སོ། །དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནི་མཐའ་ཡས་པའི་སེམས་ཅན་སྣང་བ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། སྣང་བ་ཐ་དད་པའི་བློ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་
པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དེར་འགྲོ་བ་ནི་ལྷག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། དེའི་དོན་དུ་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་སྟེ། དེ་ནི་སོ་སོར་རྟོག་པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །ཆོས་རྣམས་སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་
དག་པའི་རིམ་པའོ། །ཁུ་བ་ནི་མ་སྐྱེས་པའོ། །མ་སྐྱེས་པའི་རིམ་པ་ནི་དག་པའོ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་མ་སྐྱེས་པའི་བཏུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །ཆོས་མ་སྐྱེས་པ་ལ་སོ་སོར་རྟོག་པ་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །
<pb id="1.14b"/>
ཡང་ན་ཆོས་རྣམས་ནི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཆོས་ལས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། སྐྱེ་བ་མེད་པ་གང་ལ་ཡོད་པ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཇི་སྐད་དུའང༌། ཆོས་ཀུན་སྐྱེ་མེད་རྟག་ཏུ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདེ་བར་གཤེགས་དང་མཚུངས། །བྱིས་
པའི་བློ་ཅན་མཚན་མར་འཛིན་པ་དག །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་མེད་པའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནི་འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བར་དགོངས་སོ། །དེ་ཉིད་ནི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རྟོགས་པའོ། །དེ་རྣམས་
སམ། ཆོས་རྣམས་ནི་ཁུ་བ་སྟེ། འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །བཟའ་བ་ནི་བདག་ཉིད་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ནི་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའོ། །དངོས་པོ་གང་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས་གང་བྱ་བ་ནན་ཏན་ནོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ནི་སེམས་
ཅན་ཐམས་ཅད་ཐུན་མོང་དུ་འཇུག་པ་འདི་དག་ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྡུས་ཏེ་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་དངོས་པོའི་མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དོ། །དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕྲག་
དོག་གི་དངོས་པོ་རྣམས་སོ། །དངོས་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་དངོས་པོ་མེད་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ཏེ། དོན་ཡོད་པ་སྒྲུབ་པའི་ཐ་ཚིག་གོ །་་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ། །ཤ་ནི་བྱ་བ་ནན་ཏན་གྱི་བདག་ཉིད་
དམིགས་པ་མེད་པར་སྦྱོར་བའོ། །བཟའ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རང་གི་དབང་དུ་བྱས་པའོ། །ཡང་ན་དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་སེམས་མི་དམིགས་པའོ། །བྱས་པ་རྗེས་སུ་གནས་པ་སྟེ། སེམས་ཅན་མི་དམིགས་པས་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །གཅི་བ་ཞེས་བྱ་བ་
<pb id="1.15a"/>
ལ་སོགས་པ་ནི་མི་བསྐྱོད་པ་སྟེ། ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པར་ཁྱབ་པར་འབབས་པ་སྟེ། དེ་དང་དེར་འགྲོ་བའི་སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་མི་བསྐྱོད་པའོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་
སྟེ། མངོན་པར་འགྲོ་བའོ། །ཡང་དག་པའི་དམ་ཚིག་གོ །ཐམས་ཅད་འགྲོ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ནི་མངོན་པར་རྫོགས་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡུལ་ལོ། །དེའི་རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་ནི་རྗེས་སུ་རྟོགས་པའོ། །དམ་ཚིག་ནི་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་
མངོན་པར་རྟོགས་པའོ། །དོན་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱས་པའོ། །དེ་དག་གི་སྦྱོར་བ་ནི་རོ་གཅིག་ཏུ་འཇུག་པའོ། །བདག་ཉིད་ཅེས་པའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་མི་བསྐྱོད་
པ་ཉིད་དེ། གཅི་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འཐུངས་པ་ནི་རང་གི་རྒྱུད་རྟོགས་པར་བྱེད་པའོ། །ལས་བྱེད་པར་བསྟན་པ་ནི་ཇི་ལྟར་ཡང་དག་པའི་དོན་རྟོགས་པའི་སྦྱོར་བ་དེའོ། །མཉམ་པར་བཞག་སྟེ། རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའོ། །ཅུང་ཟད་ཀྱང་ནི་སེམས་མེད་གང༌། །ཞེས་བྱ་
བ་ལ་སོགས་པའོ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་གསུངས་པ། ཅུང་ཟད་ཀྱང་མེད་ཅེས་པས་ནི་འདི་ལྟར་འཁྲུལ་པར་སྣང་བའི་རྣམ་པར་དགག་པའོ། །སེམས་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དོ། །བརྟན་པ་ནི་རྣམ་པར་མི་གཡོ་བ་སྟེ། རྟག་ཏུ་
མཉམ་པར་བཞག་པའོ། །འཇུག་པའི་ཕྱིར་བདག་ཏུ་སྣང་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པར་རྟོགས་པ་རྣམས་དངོས་པོ་ལ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །གང་གི་ཕྱིར་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཉིད་ནི་སེམས་ཀྱིས་དཔྱོད་པའོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རྣམ་
<pb id="1.15b"/>
པར་སྤངས་པ་ལས་གསལ་བ་ནི་སྣང་བ་མེད་པའོ། །ཡུལ་དང་དུས་ཀྱི་བར་གྱི་བར་དུ་རྣམ་པར་དཔྱོད་པ་སྤངས་པ་ལས་གཞན་རྣམས་ཅུང་ཟད་གསལ་བའོ། །དེ་ལྟར་དངོས་པོ་མེད་པ་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་སྲིད་ཤེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཁྱབ་པའི་
ཕྱིར་རོ། །མཐའ་ཡས་པའི་ཤེས་བྱ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕུང་པོ་རྒྱས་པའི་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བརྟག་པའི་ཤེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དག་ཤེས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དགོངས་པའོ། །དེ་ལས་གཞན་ནི་ཅུང་ཟད་ཀྱང་མ་བརྟགས་པར་འགྱུར་བའོ། །དེ་བས་
ན་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ནི་བསམ་པའོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། བཤང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །བཟའ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བླ་ན་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཚིམ་པར་བྱ་བའོ། །མཆོག་མ་ཡིན་པ་འདི་རྗེས་སུ་རྟོགས་པ་དང་
འགལ་བའི་རྟོག་པ་ནི་མ་བརྟགས་པ་སྟེ། རབ་ཏུ་བྱུང་བ་ལས་ལོག་པ་བཞིན་ནོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ནི་མ་རྟོགས་པ་འདི་དག་ཉིད་དེ་མ་ཐག་ཏུའང་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རྟོགས་པའོ། །ཡང་ན་འདི་བསྟན་མ་ཐག་པའི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་ལུས་ཀྱིས་མ་རྟོགས་
པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཤེས་རབ་ཀྱི་རྗེས་སུ་དམིགས་པའོ། །གང་ཡང་གང་གི་ཕྱིར་མཉམ་པ་ཉིད་ནི་ལམ་འབྲས་བུའི་གནས་སྐབས་ཏེ། སྔོན་དང་ཕྱིས་དག་གི་ཁྱད་པར་མེད་དོ། །དེ་ལྟར་ཡང་སྔར་ཆོས་རྣམས་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སུ་བསྟན་ཏོ། །
ད་ནི་ཆོས་རྣམས་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་གྱི་སྒོ་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་ཐ་སྙད་དོ། །འདི་དག་ནི་རྗེས་སུ་བཤད་པའི་དམ་ཚིག་གསུམ་ཡང་བསྟན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཡང་དག་པར་འགྲོ་བ་སྟེ། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མཆོག་གི་མིང་ངོ༌། །
<pb id="1.16a"/>
འདིས་བྱས་པའི་མཚན་ཉིད་རྣམས་ནི་དེས་ངེས་པའོ། །དེ་དག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་ཕན་ཡོན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ནི་སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་པ་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་སོ། །མ་སྐྱེས་པའི་གོ་འཕང་ཉིད་
རྟོགས་པ་ནི་འཐོབ་པར་འགྱུར་བ་སྟེ། རྗེས་སུ་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཡུལ་མི་གནས་པར་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དཔལ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །འདི་གང་ལ་ཡོད་པ་ནི་དཔལ་དང་ལྡན་པའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། ལོངས་སྤྱོད་པ་དང༌། སྤྲུལ་པ་
དང༌། སྐུ་གསུམ་སྟེ། སྐུ་བཞི་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །དེ་ལ་བདེ་བ་ནི་དེས་ཁྱབ་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུའོ། །སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཏོ། །འབྲས་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་རྟོགས་ཏེ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་
པས་ངེས་པར་འགྱུར་བ་དེ་དང་དེ་ནི་རྒྱུད་དོ། །ལམ་དང༌། གཞི་དང༌། འབྲས་བུའི་མངོན་པར་བརྗོད་པ་རྣམས་སོ། །རྙོག་པ་མེད་པ་ཉིད་ནི་དཔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་པ་སྟེ། མིང་གཞན་ནོ། །བདག་གིས་རྙོག་པ་མེད་པ་ཡི། །དཀའ་འགྲེལ་བྱས་པའི་
བསོད་ནམས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཟླ་བ་གཞོན་ནུ་བཞིན། །འཇིག་རྟེན་མཐའ་དག་རྙོག་མེད་ཤོག །དཔལ་རྙོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་དཀའ་འགྲེལ། མཁས་པ་ཆེན་པོ་པཎྜི་ཏ་བིཀྵུ་ཀུ་མཱ་ར་ཙནྡྲས་མཛད་པ་
རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བཛྲ་པཱ་ཎི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང༌། ལོ་ཙཱ་བ་མཚུར་ཛྙཱ་ནཱ་ཀ་རས་བསྒྱུར་བའོ།། །།<sutra id="M3"/>